
<resources>
    <string name="app_name">KupujeM</string>

    <string name="facebook_app_id">378779515824767</string>

    <string name="base64EncodedPublicKey">MIIBIjANBgkqhkiG9w0BAQEFAAOCAQ8AMIIBCgKCAQEAsyJOZLOot0tlIjrHVeNI07fIX74Hxz0lJ9Opqwms7oQnww1WUgXlC8FTevwdQ6Dpw4Wenr+xNh0qqGlbA2+A9t0hPPCVgkZCPXoEklLntleNxehG8rBG2mcO68JbJrxZ2+WZA+u0t7189KRZV/2biZjZXJVROmqi3o3OQsaGinsFcYfcBYVwJZG8QzLDxRHHeANXKXBB6YBT7U2ys8GfJq5ZCvsu8pachvt9c5rsvwfIDt02is31/N1bl8KCzbnD1/ztR7N1K4OkFmmxg1siHamGurA21Bb/xV+XW8vudyIY0asD3K0rBd7fB2MmXUa2B4esHDISSJ4X54GuwvB3ZwIDAQAB</string>


    <string name="body_negocjuj_cenę"><b>Jednak oczywiście nie zawsze jest tak łatwo.</b>
        \n\nByć może w&#160;danej lokalizacji brakuje mieszkań i&#160;w&#160;kolejce za Tobą stoi jeszcze kilka osób.
        W&#160;takim wypadku sprzedający może nie być skory do rozmów.
        \n\nPodobnie, jeśli kupujesz jedno z&#160;ostatnich mieszkań  w&#160;danej inwestycji, lub z&#160;najciekawszym rozkładem pokoi lub atrakcyjnym widokiem za oknem.
        \n\nW&#160;ostateczności nawet najbardziej uparty deweloper jest w&#160;stanie dorzucić np. miejsce postojowe lub chociaż komórkę lokatorską jako \"gratis\".
        \n\n\n<b>Oprócz tego, możesz jeszcze negocjować:</b>
        \n\n- wprowadzenie przeróbek w M na koszt dewelopera,
        \n\n- standard/cenę wykończenia M (jeśli deweloper to oferuje),
        \n\n- brak czynszu przez np. rok (w&#160;wypadku, gdy deweloper jest zarządcą nieruchomości),
        \n\n- pokrycie przez dewelopera całości kosztów notarialnych,
        \n\n- wydłużenie okresu gwarancji,
        \n\ni wszystko inne, co jest szczególne dla danej inwestycji.
    </string>

    <string name="link">
        <a href="http://www.google.com">http://www.google.com</a></string>

    <string name="Title_deweloperska">Podpisz umowę deweloperską</string>

    <string name="Title_Prospekt_emisyjny">Przeczytaj prospekt informacyjny</string>

    <string name="Title_wniosek_kredytowy">Załatw kredyt hipoteczny</string>

    <string name="Title_odbior">Odbierz swoje M</string>

    <string name="body_odbior">Prawdopodobnie do tego czasu już zapłaciłeś pewną sumę deweloperowi. Czas przelać pierwszą transzę z kredytu. </string>

    <string name="Title_umowa_notarialna">Podpisz umowę notarialną</string>
    <string name="Title_ubezpiecz_mieszkanie">Kup ubezpieczenie</string>
    <string name="Title_negocjuj_cene">Negocjuj cenę</string>

    <string name="zalatw_kredyt_akapit1">Różnice w ratach dla kredytu 300.000 zł mogą sięgać <b>500 zł miesięcznie!</b>
        \n\nJeśli weźmiesz kiepski kredyt, różnica w całkowitej kwocie do zapłaty, może Cię kosztować nawet <b>100.000,00 zł!</b>
        Dlatego rozumiesz, jak ważne jest <u>znalezienie najlepszego kredytu.</u>
        \n\nProwadzą do niego dwie drogi:
        \n- samodzielne szukanie ofert
        \n- pomoc doradcy finansowego</string>

    <string name="zalatw_kredyt_akapit2">Po pierwsze, <u>nie posiłkuj się porównywarkami znalezionymi w internecie.</u>
        \n\nNikt nie ręczy za ich aktualność ani za rzetelność wprowadzonych danych.
        \n\nPoszukiwania najlepszej oferty należy zacząć od odwiedzenia kilku banków.
        \n\n<b>Ilu konkretnie?</b>
        \n\nTo zależy tylko od Ciebie i ilości czasu jakim dysponujesz!
        \n\nA potrzebujesz go dużo, ponieważ <b>w każdej placówce</b> będziesz musiał odstać swoje w kolejce lub w ogóle umówić się na konkretny dzień z dedykowanym doradcą.
        \n\n<b>Wypyta Cię on o:</b>
        \n\n- dochody
        \n- koszty utrzymania
        \n- posiadane kredyty i inne zobowiązania
        \n- historię kredytową
        \n- potrzeby finansowe
        \n- rodzaj nieruchomości
        \n- kwotę posiadanych oszczędności
        \n- itd... itd...
        \n\n<b>I tak w każdym banku, z każdym doradcą od nowa...</b>
        \n\nKiedy po paru dniach będziesz miał w ręku kilkanaście ofert, musisz je ze sobą porównać.
        \n\nMożesz zacząć od sprawdzenia <b>całkowitej kwoty do spłaty.</b>
        \n\nTen parametr łatwo pozwala znaleźć <b>najtańszą ofertę.</b>
        \n\nNiekoniecznie będzie to <b>oferta z najniższą ratą</b>, bo do kosztów kredytu wliczyć należy także kwotę prowizji i wymaganych ubezpieczeń oraz dodatkowych produktów do obsługi kredytu.
        \n\nNastępnie, kiedy wybrałeś już <b>2 lub 3 najlepsze oferty</b>, musisz udać się osobiście do tych banków i złożyć komplet dokumentów.
        \n\nLista jest długa i w każdym banku inna.
        \n\nKażda pomyłka i uzupełnianie braków to <u>kilka straconych dni.</u>
        \n\nNastępnie można już tylko czekać na <b>decyzję wstępną.</b>
        \n\nDopiero decyzja wstępna jest potwierdzeniem, że bank <i>zechce udzielić Ci kredytu.</i>
        \n\nJeśli masz już decyzje wstępne, czas wybrać <b>tę jedną</b> i procesować wniosek dalej, zgodnie z wytycznymi danego banku.
        \n\nKiedy spełnisz wszystkie wymagania, <b>bank przygotuje umowę do podpisu.</b></string>


    <string name="zalatw_kredyt_akapit3">Załatwienie kredytu z <b>dobrym, sprawdzonym, solidnym i godnym zaufania</b> doradcą trwa znacznie krócej, niż samemu.
        \n\nPo pierwsze, doradca finansowy <b>już na pierwszym spotkaniu</b> porówna dla Ciebie <u>wszystkie</u> dostępne oferty bankowe i pomoże wybrać tę najlepszą.
        \n\nCo ważne, są to dokładnie <b>te same oferty</b>, jakie dostałbyś w oddziale banku - ani droższe ani tańsze.
        \n\nPomoc doradcy finansowego jest dla Ciebie <b>całkowicie bezpłatna</b> i <u>nie podnosi ona kosztu kredytu.</u>
        \n\nMoże go natomiast <b>obniżyć</b> - ponieważ doradca jest na bieżąco, weźmie pod uwagę dodatkowe czynniki, takie jak:
        \n\n- czasy procesowe w danym banku,
        \n- rodzaj wymaganych dokumentów,
        \n- sposób obliczania zdolności kredytowej,
        \n- wszystkie szczegółowe warunki promocji, pisane drobnym drukiem,
        \n- itp.
        \n\nDlatego niezwykle ważne jest, abyś <b>mógł zaufać swojemu doradcy!</b>
        \n\nJeśli chcesz - możemy skontaktować Cię z <b>dobrym, sprawdzonym, solidnym i godnym zaufania</b> doradcą w Twoim mieście!
        \n\nAby otrzymać do niego kontakt, kliknij poniższy przycisk.
        </string>

    <string name="Title_zaplac">Zapłać deweloperowi</string>

    <string name="zaplac_akapit1">Banki wypłacają kredyty w <b>transzach</b>, czyli w&#160;częściach, aby dzięki temu móc w razie czego monitorować postęp prac budowy i sposób wykorzystania środków z&#160;kredytu.
        \n\nTransze wypłacane są zgodnie z <b>harmonogramem</b>, ustalonym przed podpisaniem umowy kredytowej.
        \n\nWypłata środków następuje po rozliczeniu poprzedniej transzy.
    </string>

    <string name="zaplac_akapit2">Z chwilą, kiedy bank przeleje deweloperowi pierwszą transzę, zaczynasz płacić raty.
        \n\nW większości przypadków jednak, będziesz płacić <b>tylko same odsetki.</b>
        \n\nZ każdą kolejną transzą, wysokość raty będzie odpowiednio rosnąć.
        \n\nTen okres nazywany jest <b>karencją</b> w spłacie kapitału.
        \n\nDopiero, gdy bank wypłaci ostatnią transzę, zaczniesz spłacać całą ratę (odsetki + kapitał).
        \n\n<b>Zaletą</b> takiego rozwiązania jest niskie obciążenie Twojego portfela na początku.
        \n\n<b>Wadą</b> jest to, że przez okres karencji nie spłacasz w ogóle pożyczonych pieniędzy (kapitału) tylko sme odsetki.
        \n\nCo ciekawe, taki system nie jest regułą we wszystkich bankach.</string>

    <string name="odbior_akapit1">Wszystko to, czego nie stwierdzisz przy odbiorze, będziesz mógł potem dochodzić w drodze reklamacji przez 5 lat.
        \n\nJednak im więcej usterek znajdziesz na tym etapie, tym lepiej, bo trudniej naprawiać M, w którym już się mieszka.</string>

    <string name="odbior_akapit1_1">Po zakończeniu budowy a przed zawarciem umowy końcowej, dokonuje się odbioru M, który zostaje potwierdzony dokumentem - <b>protokołem odbioru.</b>
    \n\nW trakcie odbioru razem z deweloperem dokonuje się oględzin technicznych lokalu - jego zgodności z postanowieniami umowy deweloperskiej.
        \n\nSpisuje się także stany liczników i wszystkie przekazywane klucze oraz sprawdza się standard wykończenia.</string>

    <string name="odbior_akapit2">Możesz nie zechcieć dokonać odbioru, kiedy wady są <b>bardzo istotne</b> i nie da się ich w ogóle naprawić, lub byłoby to bardzo trudne i kosztowne, np:
        \n\n- nie taki układ pomieszczeń
        \n- nieodpowiedni rozmiar i kształt okien
        \n- zbyt mała powierzchnia
        \n- inny rozkład
        \n- materiały niższej jakości
        \n- zawilgocenie
        \n- spękane mury, itd...
        \n\nCzyli po prostu wtedy, gdy M jest wykonane <b>niezgodnie z umową</b> i ma wady uniemożliwiające lub w znaczący sposób utrudniające korzystanie z niego.
        \n\nNieodebranie lokalu prowadzi prostą drogą do <b>odstąpienia od umowy z winy dewelopera.</b>
        \n\nJeśli sprawy są tak poważne, dobrze jest <b>zrobić zdjęcia</b>, aby mieć czym poprzeć swoje racje podczas ewentualnego <b>spotkania w sądzie.</b>
        \n\nGdy postanawiasz nie odebrać M, sporządź chociaż protokół potwierdzający <b>sam fakt stawiennictwa</b> obu stron do odbioru oraz ujawnienia wad dyskwalifikujących. </string>

    <string name="odbior_akapit3">Nawet jeśli przy odbiorze <b>nie odnajdziesz wszystkich wad </b>(także prawnych), masz jeszcze <b>5 lat,</b> aby zgłaszać deweloperowi reklamacje z <b>tytułu rękojmi.</b>
        \n\nZasady są dokładnie takie same, jak w przypadku zakupu <b>towarów codziennego użytku.</b>
        \n\nNa przykład <b>w pierwszym roku</b> jesteś na uprzywilejowanej pozycji, ponieważ domniemywa się, że każda zgłoszona w tym czasie wada, istniała <b>w momencie dokonywania odbioru</b> i deweloper musi ją naprawić.
        \n\nChyba że jest on w stanie udowodnić, że to <b>Ty spowodowałeś daną usterkę.</b>
        \n\nWynika z tego fakt, że nawet jeśli <b>nie przyłożysz się</b> do procedury odbioru, to i tak masz jeszcze 12 miesięcy <i>taryfy ulgowej.</i>
        \n\nPamiętaj jednak, że <b>nie możesz reklamować</b> usterek, o istnieniu których <b>wiedziałeś</b>, w chwili podpisywania umowy.
        \n\nDlatego jeśli deweloper <b>odmówił usunięcia wad</b> zgłoszonych na protokole odbioru, <b>nie możesz</b> już później żądać ich naprawy z tytułu rękojmi!
        \n\nPo podpisaniu protokołu i wpisaniu w nim wszystkich wykrytych nieprawidłowości, deweloper ma <b>14</b> dni na ustosunkowanie się do nich.
        \n\nJeśli deweloper uzna wady, ma <b>30 dni na ich naprawienie</b> (dłużej, jeśli to faktycznie konieczne).
        \n\nJeśli ich nie uzna, <b>pozostaje droga sądowa.</b>
        \n\nJeśli <b>nie otrzymasz odpowiedzi</b> od dewelopera w ciągu 14 dni, to deweloper <b>musi uznać</b> wady za zasadne i je naprawić.
    </string>


    <string name="prospekt_akapit1">
        Prospekt informacyjny musi być przygotowany przez dewelopera według ustawowego wzoru.
        \n\nDeweloper musi obowiązkowo Ci go udostępnić do zapoznania, jeśli  jesteś zainteresowany daną inwestycją, która dopiero jest w fazie budowania.
        \nSprawdzając ten dokument, przede wszystkim zwróć uwagę na:</string>

    <string name="notariusz_wstep">Z chwilą złożenia podpisu na akcie notarialnym - stajesz się prawowitym właścicielem M.
        \n\nPotocznie umowa, na mocy której deweloper przenosi własność M na Ciebie, nazywana jest <i>umową przyrzeczoną</i> lub <i>umową ostateczną</i>.
        \n\nJej treść jest ściśle powiązana z treścią umowy deweloperskiej, co nie znaczy, że nie trzeba się z nią wnikliwie zapoznać.
</string>

    <string name="notariusz_akapit1">- ustanowienie <b>odrębnej własności lokalu</b>, czyli założenie dla Twojego M odrębnej księgi wieczystej, dzięki czemu staje się ono bytem prawnym niezależnym od gruntu i reszty budynku
    \n\n- przypisanie M <b>proporcjonalnego udziału</b> w nieruchomości wspólnej (gruncie i budynku) - dzięki czemu stajesz się ich współwłaścicielem,
    \n\n- (opcjonalnie) ustanowienie <b>hipoteki</b> w związku z Twoim kredytem,
    \n\n- i najważniejsze - <b>przeniesienie praw własności</b> na Ciebie.</string>

    <string name="notariusz_akapit2">Jest to <b>najważniejsza rzecz</b>, na którą powinieneś zwrócić uwagę podczas podpisywania umowy końcowej.
        \n\nNie chciałbyś przecież kupić M z milionowym kredytem, zaciągniętym przez dewelopera!
    \n\nA właśnie tak się stanie, jeśli do umowy końcowej, deweloper nie przedstawi <b>zgody banku</b> na wyodrębnienie Twojego lokalu bez hipoteki.
        \n\nBez tego będziesz <b>ponosił finansową odpowiedzialność</b> za to, że deweloper nie spłaca kredytu!
        \n\nChyba, że deweloper finansuje inwestycję z <i>własnej kieszeni</i>, co zdarza się bardzo rzadko.
    \n\nCzęsto bank wydaje taką zgodę pod warunkiem zapłacenia wcześniej całej ceny M.
        \n\nOprócz hipotek już wpisanych, w dniu umowy końcowej w KW mogą widnieć <b>wzmianki o wpisach.</b>
        \n\nByła o nich mowa przy kroku do umowy deweloperskiej.
        \n\nDlatego bardzo ważne jest, abyś w takiej sytuacji, otrzymał chociaż od dewelopera upoważnienie do wglądu do akt KW i mógł się zapoznać z treścią wpisów.
        \n\nMoże się bowiem okazać, że kupisz M z dodatkowym kredytem do spłacenia!
    </string>
    <string name="Bezplatna_pomoc">Bezpłatna pomoc doradcy kredytowego</string>
    <string name="bezplatna_pomoc_akapit1">Doradca finansowy (zwany także doradcą kredytowym) już na pierwszym spotkaniu i&#160;całkowicie bezpłatnie pokaże Ci oferty wszystkich banków i&#160;dopasuje je do Twoich potrzeb.
    \n\nPomoże skompletować dokumenty i&#160;zaniesie je do banku.
        Będzie nadzorował i&#160;koordynował cały proces przyznawania kredytu.

    \n\nRolą doradcy jest porównać oferty wszystkich banków i&#160;znaleźć najlepszą dla Ciebie.
            Jego pomoc jest dla Ciebie zawsze bezpłatna.
    \n\nJeśli chcesz, możemy skontaktować Cię z&#160;takim doradcą kredytowym w&#160;Twoim mieście.</string>

    <string name="ubezpiecz_akapit1">
        Chodzi o&#160;ubezpieczenie murów, czyli konstrukcji budynku przed zawaleniem i&#160;zniszczeniem w&#160;wyniku powodzi, pożaru itp.
        Składka jest płatna raz w&#160;roku i&#160;wynosi około 100&#160;zł za każde 100.000&#160;zł wartości&#160;M.
        \n\nUbezpieczenie to jest wymagane praktycznie zawsze.
        Jest to zrozumiałe, wszak bankowi zależy, abyś miał motywację do spłaty kredytu.
        A&#160;motywacja ta szybko może zniknąć razem z&#160;np. zawaloną ścianą nośną lub zerwanym po wichurze dachem.
         </string>
    <string name="ubezpiecz_akapit2">Należy jednak wiedzieć, że ubezpieczenia różnią się między sobą i warto przeczytać <b>OWU - Ogólne Warunki Ubezpieczeniowe</b>, aby w przyszłości nie być zaskoczonym.
        \n\nJeśli z&#160;jakichś powodów nie odpowiada Ci ubezpieczenie oferowane przez bank, i&#160;jeśli nie jest to wymóg do skorzystania z&#160;konkretnej promocji, to śmiało możesz skorzystać <b>z&#160;dowolnego</b> ubezpieczenia, jakie znajdziesz na rynku.
        \n\nMasz w&#160;tym <b>pełną swobodę.</b>
        \n\nWiąże się to jednak z&#160;pewną <b>niewygodą.</b>
        \n\nMianowicie <b>co roku</b> będziesz musiał przychodzić do banku i&#160;przedstawiać nową, oryginalną, podpisaną polisę ubezpieczeniową wraz z&#160;potwierdzeniem zapłaty składki.
        \n\nW&#160;przeciwnym wypadku <b>narazisz się</b> na płatne monity, kary lub w&#160;najgorszym wypadku - wypowiedzenie umowy kredytowej z&#160;żądaniem natychmiastowej spłaty.</string>

    <string name="ubezpiecz_akapit3">W znakomitej większości, banki oferują ubezpieczenie \"u siebie\", to znaczy u zaprzyjaźnionego towarzystwa ubezpieczeniowego.
        \n\nDecydując się na ubezpieczenie od banku, masz ten <b>komfort</b>, że raz podpisana deklaracja <b>odnawia się automatycznie co roku</b>, a składka sama schodzi z&#160;konta.
        \n\nO&#160;niczym nie musisz pamiętać.
        \n\nW praktyce, różnice w&#160;cenie składki są tak niewielkie, że&#160;znakomita większość Klientów decyduje się na&#160;ubezpieczenie \"w&#160;banku\".</string>
    <string name="ubezpiecz_akapit4">Razem z&#160;umową ubezpieczenia, należy podpisać też&#160;przeniesienie praw z&#160;polisy na bank.
        \n\nTak&#160;zwaną cesję.
        \n\nTo&#160;znaczy, że w&#160;razie nieszczęścia, pieniądze z&#160;polisy znajdą się w&#160;rękach banku i&#160;to on postara się w&#160;miarę możliwości naprawić szkody.
        \n\nGdyby nie było co&#160;naprawiać po Twoim M, z&#160;pieniędzy z&#160;polisy bank <b>spłaci kredyt</b>, a&#160;jeśli coś zostanie, odda Tobie.</string>


    <string name="TITLE_przed_zakupem_1">Lokalizacja</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_1">Odległość od centrum to pojęcie względne.
            Można bowiem mieszkać blisko centrum i mieć wszędzie daleko.
        Można też mieszkać na obrzeżach, a móc wszędzie szybko dojechać.
        \n\nSprawdź zatem, jak wygląda dojazd <i>do</i> i <i>z</i> miejsca pracy, szkoły, przedszkola itp.
            Sprawdź dojazd samochodem i transportem publicznym, bo czasem możesz być na niego skazany.
            Zrób to rano, w godzinach szczytu i wieczorem.
        \n\nWbrew pozorom nie jest to bez znaczenia.
            Jak donoszą szwedzkie badania, dojazd do pracy ponad 45 minut - zwiększa szanse na rozwód o 40%!
            Długa droga do pracy, to także większe wydatki na paliwo i utrzymanie samochodu.
        \n\nZastanów się także, jak w niedalekiej przyszłości, warunki transportowe mogą się zmienić na lepsze lub gorsze.
            \n\nJeśli w Twojej okolicy dopiero powstają osiedla, to możesz się spodziewać rosnących korków.
            Z drugiej strony, im większa społeczność, tym większe możliwości wpływu na zmiany.
            Być może już istnieją plany poszerzenia drogi albo wybudowania dodatkowego torowiska lub nowej trasy autobusu.</string>


    <string name="TITLE_przed_zakupem_2">Co w okolicy</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_2">
            Sprawdź, czy niedaleko Twojego przyszłego M znajduje się to, czego regularnie potrzebujesz, oraz, to co może Ci się przydać od czasu do czasu.
        \n\nKażdy musi niekiedy się udać do lekarza, apteki, sklepu spożywczego czy pospacerować w parku.
            \n\nIm bliżej do tych miejsc, tym wygodniejsze życie a w przyszłości łatwiejsza sprzedaż M.
            \n\nPodobnie, im bliżej na siłownię czy basen, tym lepiej.

        \n\nRaczej odradzamy M w polu na odludziu, obok ruchliwej ulicy, torów kolejowych, linii wysokiego napięcia, pod lądującymi samolotami, blisko wyjazdu pojazdów ratunkowych, stadionu itp.

        \n\nSprawdź, czy w okolicy łatwo znaleźć miejsce parkingowe.
        \n\nPrzyjemne życie może także zepsuć daleka droga do rowerowni, wózkowni czy śmietnika.
        \n\nNależy również sprawdzić, jak wygląda kwestia bezpieczeństwa.
        \n\nPrzejdź się po okolicy któregoś wieczora i sprawdź, czy nie kręcą się tam podejrzani ludzie?
            Czy ulice są dostatecznie oświetlone?
            Czy zaparkowany pod blokiem samochód będzie bezpieczny, a wracające ze szkoły dziecko będzie mogło spokojnie trafić do domu?
    </string>
    <string name="TITLE_przed_zakupem_3">Strony świata</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_3">
            Korzystna lokalizacja względem stron świata jest kwestią często bagatelizowaną podczas zakupu M.
            To błąd, bo ma ona ogromne znaczenie dla komfortu.
            Wpływa na temperaturę, stopień doświetlenia i pomaga zachować zdrowy mikroklimat.

        \n\n<b>WSCHÓD</b> - dla sypialni.
        \nPoranne słońce ułatwi wstawanie, za dnia nie nagrzeje zbytnio i zapewni optymalną temperaturę w nocy.

        \n\n<b>POŁUDNIE</b> - dla strefy dziennej.
        \nZ jednej strony słońce za darmo ogrzeje wnętrze zimą, latem natomiast opanowanie żaru może stanowić wyzwanie.

        \n\n<b>ZACHÓD</b> - dla dzieci.
        \nSłońce naturalnie doświetli pokoje, kiedy dzieci wrócą ze szkoły i będą potrzebowały jeszcze chwilę na odrobienie lekcji czy leniuchowanie.

        \n\n<b>PÓŁNOC</b> - dla strefy gospodarczej.
        \nNie ma szans na bezpośrednie światło od północnej strony.
        W takim M będzie zawsze ciemniej i zimniej.
    </string>
    <string name="TITLE_przed_zakupem_4">Co mówią sąsiedzi</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_4">
            Sąsiedzi są prawdziwą kopalnią wiedzy o warunkach mieszkaniowych.
        \n\nWarto przezwyciężyć początkowy opór i odwiedzić i porozmawiać z jak największą ilością osób, które już zamieszkują dany budynek czy okolicę.
            Wystarczy zapukać i powiedzieć:
        \n\n<i>Dzień dobry, planuję zakupić M w tej klatce/bloku/okolicy i chciałbym podpytać, jak się tutaj mieszka?</i>
        \n\nZadziwiające, jak wiele osób szczerze i otwarcie potrafi powiedzieć o wszystkich wadach i zaletach danej nieruchomości.
            \n\nTylko w ten sposób dowiesz się o tym, kto lubi pohałasować w dzień a kto w nocy, jak zarządca reaguje na zgłaszane problemy i sugestie, czy przez ściany słychać każde słowo, czy rachunki nie są za wysokie, itp.
        \n\nDzięki rozmowie z sąsiadami dowiesz się także, jak wygląda sprawa głosowania uchwał we wspólnocie i czy łatwo udaje się znajdować porozumienie np. co do remontów czy bieżących napraw.

    </string>


    <string name="TITLE_przed_zakupem_5">Czynsz i opłaty</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_5">
            Nie ma M bezczynszowych.
            Nie da się też mieszkać bez prądu, wody czy ogrzewania.
            Lista rzeczy, za które przyjdzie Ci zapłacić jest długa, i zależy od miejscowych uwarunkowań.
        \n\nDlatego zanim kupisz M, dowiedz się ile będzie Cię kosztować miesięcznie jego utrzymanie.
        \n\nDo najczęściej spotykanych punktów należą:
        \n\n- zużycie wody
            \n- odprowadzanie ścieków
            \n- podgrzanie wody
            \n- ogrzewanie (opłata stała i zmienna)
            \n- fundusz remontowy
            \n- wynagrodzenie zarządcy
            \n- ubezpieczenie
            \n- sprzątanie
            \n- prąd w częściach wspólnych
            \n- serwis konserwatorski
            \n- odśnieżanie
            \n- pielęgnacja zieleni
            \n- serwis windy
            \n- ochrona 24h
            \n- i inne
        \n\nDo tego dochodzą Twoje indywidualne rachunki za zużycie prądu, gazu oraz internet i telewizję.

    </string>
    <string name="TITLE_przed_zakupem_6">Kim jest zarządca</string>

    <string name="wspolnota_mieszkaniowa">Z chwilą sprzedaży i wyodrębnienia przez dewelopera pierwszego M, automatycznie, z mocy prawa, utworzona zostaje <b>dwuosobowa wspólnota mieszkaniowa</b>, złożona z dewelopera i nabywcy pierwszego mieszkania.
            Z każdym kolejnym sprzedanym M, przybywa członków wspólnoty.

        \n\nDeweloper <b>sprzedając pierwsze M</b>, w akcie notarialnym z pierwszym właścicielem, może zlecić <b>zarządzanie nieruchomością wspólną zewnętrznej firmie</b>. Taki zarządca pełni obowiązki i odpowiada za swoją pracę tak jak zarząd.

        \n\nJeśli tego nie zrobi, zastosowanie moją poniższe zasady:

        \n\nDopóki wyodrębnionych lokali jest <b>mniej niż 8</b>, każdy z właścicieli jest tak samo, na równych prawach zobowiązany i odpowiedzialny za zarządzanie nieruchomością wspólną.
           \n\nRównież każda ważna decyzja, dotycząca nieruchomości wspólnych, musi zostać podjęta jednogłośnie.

        \n\nZ chwilą wyodrębnienia <b>więcej niż 8</b> lokali, wspólnota jest zobowiązana powołać jedno- bądź kilkuosobowy <b>zarząd</b> spośród swoich członków.

        \n\nZarząd ten może powierzyć obowiązki wykonawcze zewnętrznej firmie, która staje się <b>administratorem budynku</b>.
        \n\nTo znaczy, będzie <b>tyko wspomagać zarząd</b> w zwykłych czynnościach. Odpowiedzialność, cały czas będzie ciążyć na zarządzie.

        \n\nŻeby <b>przerzucić całą odpowiedzialność i obowiązki</b> za zarządzanie nieruchomością wspólną, właściciele mogą <b>umową w formie aktu notarialnego</b> zlecić te zadania zewnętrznemu podmiotowi.
</string>

    <string name="spoldzielnia">Spółdzielnia mieszkaniowa ma status przedsiębiorcy.
        \n\nMimo to, jej działalność nie zmierza do osiągania zysku, ale do zaspokajania potrzeb mieszkaniowych jej członków oraz ich rodzin.
        \n\nKupując M w spółdzielni, nie stajesz się jego właścicielem.
            \n\nPrzysługuje Ci jedynie spółdzielcze własnościowe prawo do lokalu.
            \n\nPrawnym i jedynym właścicielem M jest spółdzielnia.

        \n\nW takim przypadku nie możesz tym M dowolnie rozporządzać (np. zrobić generalnego remontu czy zarejestrować działalności gosp.) bez zgody spółdzielni.
        \n\nRównież wzięcie kredytu na zakup takiego prawa jest utrudnione.
        \n\nSzczególnie jeśli M nie ma założonej księgi wieczystej, lub co jeszcze gorsze, nie może mieć, z uwagi na nieuregulowany stan prawny gruntu.
        \n\nJest to częstym przypadkiem, gdyż spółdzielnie mieszkaniowe to relikt poprzedniego ustroju i od 2007 roku nie ma już możliwości ustanawiania takich praw.
    </string>
    <string name="checklisty">Checklisty</string>
    <string name="TITLE_przed_zakupem_7">Źródło ciepła</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_7">Ciepła woda w kranie i w kaloryferach może pochodzić z kilku źródeł.
        \n\n<b>1. CIEPŁOWNIA MIEJSKA</b>
            \nCiepło z sieci miejskiej jest najbezpieczniejszym i najwygodniejszym, bo bezobsługowym, rozwiązaniem.
            Plusem jest także rozliczanie w stałych, miesięcznych płatnościach, wyrównywanych raz w roku.
            \n\nNiestety, na takie źródło mogą sobie pozwolić tylko te budynki, które są w zasięgu sieci podziemnych rur, biegnących od miejskiej ciepłowni.
            \n\nZasada działania jest prosta: gorąca woda z sieci oddaje ciepło wodzie, krążącej w kaloryferach.
            \n\nMoże także służyć do podgrzania zimnej wody z wodociągów, aby zapewnić ciepłą wodę w kranie.
        \n\n<b>2. KOTŁOWNIA W BLOKU</b>
            \nPodobnie, lecz na znacznie mniejszą skalę, działa kotłownia, zlokalizowana w gospodarczej części budynku mieszkalnego.
            \n\nKupując M z takim systemem, warto zwrócić uwagę, gdzie ta kotłownia dokładnie się znajduje.
            Powszechne sa bowiem narzekania osób mieszkających w jej pobliżu, na dobiegający z niej hałas.
         \n\n<b>3. GAZ</b>
            \nCzyli tak zwane <i>junkersy</i>, mogą służyć tylko do podgrzewania na bieżąco wody, albo (te nowocześniejsze) również do grzania wody w kaloryferach.
            \n\nWłączają się na każde żądanie ciepła, a spalany w ich wnętrzu gaz, podgrzewa przepływającą w rurach wodę.
            \n\nDzisiejsze urządzenia mogą być wyposażone w elektroniczne termostaty i programatory, które pozwalają ustawić temperaturę  w pomieszczeniu w zależności od pory dnia.
            \n\nNiestety gaz zawsze wiąże się z niebezpieczeństwem wycieku, zatrucia lub nawet wybuchu.
            \n\nUżytkownicy często skarżą się także na wysokie koszty obsługi.
            \n\nWynikają one jednak często z niskiej jakości urządzeń albo z nieumiejętnego korzystania z nich.
            \n\nNajlepiej bowiem, aby temperatura ciepłej wody w kranie była ustawiona na komfortową, ale jak najniższą.
            Bezsensowne jest marnowanie gazu na podgrzanie wody, którą trzeba potem schładzać i mieszać z zimną.
            \n\nJakkolwiek by jednak nie oszczędzać, trzeba się przygotować na dużo większe wydatki w okresie zimowym, jeśli gazem trzeba również ogrzewać M.
        \n\n<b>3. PRĄD</b>
            \nZamiana energii elektrycznej w cieplną ciągle jest tą najdroższą.
            Czy to chodzi o ogrzewanie i magazynowanie wody do kąpieli w popularnych bojlerach, czy elektryczne kaloryfery.
            \n\nKoszty użytkowania takich instalacji zawsze bardzo mocno uderzają po kieszeni i nie można wierzyć w zapewnienia sprzedającego, że jest inaczej.
            Nawet jeśli działają na trochę tańszy, dwutaryfowy prąd.
            \n\nTakie źródło ciepła stosuje się tylko i wyłącznie tam, gdzie nie ma absolutnie żadnej innej możliwości (np. stare kamienice) oprócz alternatywy, w postaci pieca kaflowego opalanego węglem.


    </string>
    <string name="TITLE_przed_zakupem_8">Ogólny stan budynku</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_8">To, w jakim stanie jest budynek, mówi wiele o sprawności zarządu wspólnoty/spółdzielni.
    \n\nJeśli widzisz brudną klatkę, odrapane ściany czy szpecące graffiti, to znak, że zarząd nie ma pieniędzy na bieżące utrzymanie i kłopoty ze ściąganiem czynszu od lokatorów.
     \n\nNie wróży to dobrze na przyszłość, kiedy konieczna może być np. wymiana pionów kanalizacyjnych czy remont dachu.
    \n\nZ drugiej strony, być może zarząd już zaplanował i zebrał środki na kapitalny remont, który rozpocznie się niedługo, co podniesie wartość M.
        \n\nAby dowiedzieć się o takich sprawach, trzeba wraz z aktualnym właścicielem M, udać się do zarządcy nieruchomości.</string>


    <string name="TITLE_przed_zakupem_9">Stan wyposażenia</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_9">
        Nie bój się otworzyć każdej szafki w kuchni.
        Zajrzeć do lodówki, sprawdzić czy pralka jest w ogóle podłączona.
    \n\nNie chcesz przecież, aby się okazało, że kupiłeś M, które wymaga większego wkładu finansowego, niż przewidywałeś.
        \n\nW prawdzie przysługuje Ci prawo reklamowania wszystkich wad ukrytych z tytułu rękojmi, tak jak byś kupował od dewelopera.
        Ale czy nie lepiej wcześniej wszystko sprawdzić dwa razy, niż się potem sądzić ze sprzedającym?
        \n\nSprawdź zatem, czy wszystkie okna są szczelne i czy łatwo się otwierają i zamykają. Podobnie drzwi wewnętrzne i wejściowe.
        \n\nPozapalaj światła i sprawdź, czy włączenie czajnika i piekarnika nie <i>wysadza</i> korków.
        \n\nSzczególnie uważaj na M typu <i>świeżo po remoncie</i>.
        Szybki i tani remont potrafi ukryć naprawdę duże usterki.
    </string>

    <string name="TITLE_przed_zakupem_10">Co zostaje w M</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_10">
        W umowie przedwstępnej spisz wszystkie wartościowe rzeczy, które mają zostać w M.
        Dokładnie napisz markę i model.
        \n\nJeśli napiszesz tylko np.<i>pralka</i>, to nie zdziw się, jeśli przy przejmowaniu M, zamiast nowoczesnego modelu, który widziałeś wcześniej, zastaniesz 20 letni złom.
        \n\nPralka to pralka.
        Udowodnij teraz, że miała być inna.
        \n\nPodobnie dizajnerskie kaloryfery, drogie baterie umywalkowe itp.
        \n\nCzasami sprawę ratują zdjęcia.
        Ale aby był z nich jakikolwiek pożytek, muszą być naprawdę bardzo szczegółowe, kolorowe i stanowić załącznik do umowy.

        \n\nInaczej sprawa ma się z wyposażeniem <b>wmontowanym na stałe</b>.
        \n\nSprzedający nie może zabrać ze sobą rolet zewnętrznych, drzwi ani okien.
        Nie może skuć kafelek ani rozmontować podłogi, rozkręcić szafy w zabudowie ani kuchni, jeśli nie jest wolnostojąca, itp.</string>

    <string name="Title_Sprawdz_dewelopera">Sprawdź dewelopera</string>

    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit1">Zanim w ogóle weźmiesz pod uwagę daną inwestycję, sprawdź dokładnie kto stoi po stronie sprzedającego.
        \n\nJest to szczególnie ważne, kiedy kupujesz M, które dopiero zostanie wybudowane.</string>

    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit2"><a href="http://pzfd.pl/czlonkowie-pzfd//">PZDF</a> zrzesza firmy, które odznaczają się odpowiednimi standardami etycznymi i&#160;działają przynajmniej 3 lata.
        \n\nOczywiście nie można na tej podstawie stwierdzić, że z&#160;danym deweloperem nie będzie kłopotów.
        \n\nJest to jednak znak, że kupujesz od dużej i&#160;sprawdzonej firmy, która przestrzega <a href="http://pzfd.pl/inicjatywy/kodeks-dobrych-praktyk/">Kodeks Dobrych Praktyk</a>. </string>

    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit3">Firmę deweloperską można mieć nawet prowadząc <b>jednoosobową działalność</b>.
            \n\nJednak w&#160;razie niewykonania należycie przez takiego przedsiębiorcę umowy, można go pozwać tylko do wysokości majątku osobistego, jaki posiada.
            \n\n<i>Co ciekawe, może on nie mieć w ogóle majątku, bo np. cały przepisał na żonę lub dzieci.</i>

        \n\nCzęściej spotyka się na tym rynku duże przedsiębiorstwa, organizowane w formie <b>spółek&#160;z&#160;o.o. lub&#160;S.A</b>.
            \n\nDuże w&#160;rozumieniu kapitału zakładowego, sięgającego nierzadko kilkudziesięciu milionów złotych.
            \n\nW razie sporu sądowego, taka spółka odpowiada do wysokości właśnie tego kapitału.
        \n\nJednak jak to w Polsce, często do prowadzenia danej inwestycji, tworzone są <b>spółki celowe</b>, z&#160;minimalnym kapitałem&#160;- <u>5&#160;tys.&#160;zł.</u>
            \n\n<i>Zawierzenie takiej spółce, że będzie miała pieniądze na doprowadzenie inwestycji do końca, jest sporym ryzykiem!</i>
        \n\nAby sprawdzić te informacje, wystarczy odwiedzić stronę <a href="https://ems.ms.gov.pl/krs/wyszukiwaniepodmiotu">Krajowego Rejestru Sądowego</a>, wypełnić przynajmniej jedno pole i&#160;wyszukać daną firmę.</string>
    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit4">Potem wystarczy przewinąć do dołu strony i pobrać wydruk.</string>
    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit5">Rubryka 8 działu 1. zawiera wpis mówiący o kapitale zakładowym. </string>
    <string name="Sprawdz_dewelopera_akapit6">Trzeba również skontrolować, kto jest upoważniony do reprezentowania spółki.
        \n\nDo zawierania umów z kupującymi, zarząd może upoważnić swojego pracownika, <u>ale bezwzględnie musi on mieć notarialne upoważnienie i&#160;okazać Ci jego oryginał.</u>
        \n\nWarto oczywiście jeszcze zapoznać się z&#160;całym wydrukiem z&#160;KRS i&#160;poprosić dewelopera o rozwianie wszelkich wątpliwości.</string>

    <string name="Title_prad">Podłącz media</string>

    <string name="prad_akapit1">Podczas odbioru M, deweloper powinien wręczyć Ci <b>Kartę Danych Technicznych.</b>
    \n\nJest to dokument potwierdzający przyłączenie Twojego M&#160;do sieci jednego z&#160;poniższych dystrybutorów:</string>
    <string name="prad_akapit2">Jednak zanim z&#160;gniazdka popłynie prąd, musisz podpisać umowę ze sprzedawcą energii.
        \n\nW tym celu, możesz udać się prosto do <b>Twojego dystrybutora</b>, albo porównać ceny na rynku i&#160;wybrać jednego z&#160;kilkudziesięciu sprzedawców energii.
    \n\nSkorzystanie z&#160;tej drugiej opcji, może przynieść Ci nawet <b>200-400zł</b> rocznych oszczędności.</string>

    <string name="gaz_akapit1">Teoretycznie sprawa z gazem wygląda podobnie jak z prądem.
    \n\nW praktyce jednak, ponad 90% Polaków korzysta z usług jednej firmy - PGNiG.
    \n\nJest tak głównie dlatego, że rynek gazu jest w Polsce dopiero w fazie transformacji.
    \n\nNie znaczy to natomiast, że jesteś skazany na tego jednego dostawcę.
    \n\nNikt nie zabroni Ci kupować gaz od innego sprzedawcy, którzy coraz bardziej reklamują się na rynku.</string>

    <string name="internet_akapit1">Aby znaleźć dostawcę internetu, wystarczy zajrzeć do skrzynki pocztowej.
    \n\nZapewne znajdziesz tam kilkanaście ulotek dostawców, gotowych świadczyć usługi w Twoim budynku.
    \n\nW wyborze dostawcy masz pełną autonomię i nie musisz zgadzać się na dostawcę narzucanego przez dewelopera.</string>

    <string name="TV_akapit1">Choć nikt nie może Ci zabronić przyczepienia anteny satelitarnej za oknem (o ile nie narusza to np. konstrukcji budynku i zasad bezpieczeństwa), to i tak odradzamy takie rozwiązanie <b>ze względów estetycznych.</b>
    \n\nTym bardziej, że każde M, wybudowane po 2013r. musi być podłączone do dużej anteny zbiorczej na dachu, która pozwala na skorzystanie z oferty <b>dowolnie wybranego</b> przez Ciebie dostawcy telewizji.
  </string>
    <string name="Title_wpisz_hipoteke">Wpisz hipotekę</string>
    <string name="Title_formalnosci_urzad">Załatw sprawy urzędowe</string>


    \\OD DEWELOPERA - SPRAWY URZĘDOWE
    \\
    <string name="formalnosci_urzad_akapit1">Ciągle istnieje obowiązek meldunkowy.
        Należy go dokonać w ciągu 30 dni od zamieszkania pod nowym adresem.
    \n\nSłuży do tego <a href="https://goo.gl/wO7xW9">formularz</a>, składany w urzędzie gminy, podparty aktem notarialnym zakupu nowego M.
    \n\nSprawa jest załatwiana bezpłatnie i od ręki.
        \n\nAutomatycznie zostaniesz także wymeldowany z poprzedniego adresu.
</string>

    <string name="formalnosci_urzad_akapit15">Co ciekawe, nie trzeba wymieniać dowodu osobistego.
    Nawet, jeśli posiada się ten starego typu, z nieaktualnym już adresem.
        \n\nNależy natomiast wymienić prawo jazdy i dowód rejestracyjny samochodu.</string>

    <string name="formalnosci_urzad_akapit2">Podatek ten wpłacany jest wprost do gminnej kasy.
        Jego maksymalna wysokość ustalana jest przez Ministra Finansów i w 2018 r. wynosi:
        \n\n- 0,77 zł od 1 m2 powierzchni M,
        \n- 0,48 zł od 1 m2 powierzchni proporcjonalnego udziału w gruntach.
    \n\nW ciągu 14 dni od zakupu M należy złożyć w urzędzie gminy odpowiednią deklarację (każde miasto ma inną).
        Wszystkie informacje, potrzebne do prawidłowego wypełnienia deklaracji znajdują się na akcie notarialnym.</string>

    <string name="formalnosci_urzad_akapit3">*Ten akapit dotyczy tylko tych, których M jest wybudowane na gruncie należącym do Skarbu Państwa.
    \n\nJeśli tak jest w Twoim przypadku, to oprócz wyżej wymienionych podatków od nieruchomości, przyjdzie Ci jeszcze zapłacić za użytkowanie wieczyste gruntu, w wysokości proporcjonalnego udziału w powierzchni gruntu.
    \n\nOpłata ta zależy między innymi od wartości gruntu, dlatego najlepiej będzie, jeśli po szczegóły jak i gdzie opłacać tę należność, udasz się do swojego urzędu gminy.</string>

    <string name="formalnosci_urzad_akapit4">Zmianę adresu zamieszkania warto zgłosić jeszcze w tych instytucjach:
    \n\n- bank,
    \n- Urząd Skarbowy <a href="https://goo.gl/1WCuYl">(druk ZAP-3)</a>,
    \n- ZUS i OFE
    \n- prywatne firmy ubezpieczeniowe,
    \n- operator komórkowy,
    \n- zakład pracy,
    \n- przychodnia,
        \n- szkoła, przedszkole dziecka,
    </string>

    <string name="Title_Sprawdz_sprzedajacego">Sprawdź sprzedającego</string>
    <string name="Title_przedwstepna">Podpisz umowę przedwstępną</string>
    <string name="Title_wtorny_notarialna">Podpisz umowę notarialną</string>
    <string name="Title_wtorny_zaplac">Zapłać sprzedającemu</string>

    \\OD DEWELOPERA - WPIS HIPOTEKI
    \\
    <string name="hipoteka_akapit1">Kredyty mieszkaniowe dlatego zwane są hipotecznymi, ponieważ zabezpieczeniem spłaty kredytu jest właśnie hipoteka, wpisana w IV dziale księgi wieczystej.
    \n\nTo znaczy (w skrócie), że w razie niespłacania rat kredytu, sprawa trafi do komornika, który sprzeda M na licytacji i odda należne pieniądze bankowi.
    \n\nW zamian za takie zabezpieczenie, banki rozkładają spłatę kredytu na długie lata i oferują niskie oprocentowanie.</string>

    <string name="hipoteka_akapit2">Najprościej o wpisanie hipoteki poprosić <b>notariusza</b>, który przygotowuje umowę końcową.
        \n\nWystarczy pokazać mu umowę kredytową i specjalne <b>oświadczenie</b> banku do wpisania hipoteki tą drogą.
        \n\nNotariusz nie powinien pobrać za to dodatkowego wynagrodzenia, policzy tylko za koszty ustanowienia hipoteki - 200zł za wpis oraz 19zł podatku od wpisu.</string>

    <string name="hipoteka_akapit3">Czasami sytuacja wymusza złożenie wniosku o wpis hipoteki samemu.
    \n\nNależy wtedy wypełnić <a href="https://bip.ms.gov.pl/Data/Files/_public/bip/kw/formularze/1/kw-wpis.pdf">wniosek o wpis hipoteki</a>
        zgodnie ze wzorem, udostępnionym w konkretnym <b>Wydziale Ksiąg Wieczystych</b> przy Sądzie Rejonowym w Twoim mieście.
    \n\nPotrzebne będzie również <b>oświadczenie banku</b> o wpisie hipoteki.
    \n\nPrzed złożeniem wniosku należy także dokonać <b>opłaty</b> - 200zł (w kasie w sądzie lub samemu przelewem).
    \n\nPamiętaj aby przygotować <b>3 egzemplarze</b> - dla sądu, dla banku i dla Ciebie, na których powinna pojawić się pieczątka sądowa, potwierdzająca przyjęcie wniosku.
    \n\nNa koniec wiele osób zapomina, aby zapłacić <b>podatek</b> - 19 zł.
    \n\nW tym celu należy wypełnić i złożyć <a href="http://www.archbip.mf.gov.pl/bip/_files_/podatki/formularze_podatkowe/pcc_2004/pcc-3.pdf">formularz PCC-3</a> do Urzędu Skarbowego, właściwego ze względu na adres zamieszkania.
        \n\nW przypadku, gdy jest więcej niż 1 właściciel nieruchomości, dla kolejnych należy wypełnić <a href="http://www.archbip.mf.gov.pl/bip/_files_/podatki/formularze_podatkowe/pcc_2004/pcc-3a.pdf">formularz PCC-3A</a>
    </string>

    <string name="body_negocjuj_cenę_wtorny_wstep">Każda obniżka ceny o&#160;1.000&#160;zł, to nawet 2.000&#160;zł mniej kredytu do spłaty!
        \n\nPamiętaj, że sprzedający jest przygotowany na to, że klienci będą z&#160;nim negocjować cenę.
        \n\nNawet jeśli uzna Twoją propozycję za zbyt niską, w&#160;zamian, zaproponuje swoją.</string>

    <string name="body_negocjuj_cenę_wtorny">W&#160;ten sposób szybko spotkacie się&#160;<b>w połowie drogi</b>.
        \n\nW&#160;pierwszej kolejności proponuj cenę <b>jeszcze niższą od tej</b>, którą rzeczywiście uważasz, że jesteś w&#160;stanie wynegocjować.
        \n\nNajgorsze, co Cię może w tym wypadku spotkać, to brak zgody i&#160;kontr-oferta sprzedawcy.
        \n\nŚrednio cenę wywoławczą udaje się <b>obniżyć o 5-10%.</b>
        \n\nW&#160;większości przypadków nie powinno stanowić to większego wyzwania.
        \n\n<b>Tym bardziej</b>, jeśli na tym M ciąży kredyt hipoteczny sprzedającego!
        \n\nTaka sytuacja jest dla Ciebie bardzo niebezpieczna.
        \n\nMało kto zdaje sobie sprawę, że przez chwilę <b>będziesz właścicielem tego kredytu</b> i zostanie Ci tylko <i>zaufać</i> sprzedającemu, że go spłaci.
        \n\nJednak oczywiście <b>nie zawsze negocjacje idą tak łatwo.</b>
        \n\nByć może w&#160;danej lokalizacji brakuje mieszkań i&#160;w&#160;kolejce za Tobą stoi jeszcze kilka osób.
        \n\nW&#160;takim wypadku sprzedający może nie być skory do rozmów.
        \n\nOprócz tego, możesz jeszcze negocjować np. pozostawienie w M dodatkowego wyposażenia lub pokrycie przez sprzedawcę całości kosztów notarialnych.</string>


    <string name="wtorny_zaplac_akapit1">Jesteś już prawowitym właścicielem wymarzonego M.
        \n\nPora pójść do banku i zlecić wypłatę kredytu na konto sprzedawcy.</string>


    <string name="wtorny_zaplac_akapit2">W tym celu trzeba wziąć ze sobą akt notarialny i udać się do znajomej placówki banku.
        \n\nZwróć uwagę, czy <b>nr konta</b> jest poprawnie wpisany i czy w tytule przelewu będzie widnieć przynajmniej:
        \n\n- nr aktu notarialnego
        \n- dokładny adres kupionego M
        \n- Twoje imię i nazwisko
        \n- informacja, że jest to przelew z tytułu zapłaty za dane M.
        \n\nZwykle przelew nie pojawi się natychmiast na koncie sprzedającego.
        \n\nBank może potrzebować <b>nawet 7 dni </b>roboczych na zweryfikowanie transakcji i wysłanie przelewu.

    </string>
    <string name="wtorny_odbior_akapit1">Odbiór M z rynku wtórnego sprowadza się w zasadzie tylko do stwierdzenia, czy w M sprzedający pozostawił to, co miał pozostawić, w stanie podobnym do tego, jaki widziałeś wcześniej.
        \n\nSpisuje się także stan liczników i opisuje komplety kluczy i następuje ich symboliczne oddanie w Twoje ręce.
        \n\nSprawdź, czy przekazywane klucze faktycznie pasują do zamków.
</string>


    <string name="wtorny_odbior_akapit2">Wszystkie te informacje powinny zostać spisane i podpisane przez obie strony na <b>protokole zdawczo-odbiorczym.</b>
        \n\nWięcej uwagi powinieneś włożyć w odbiór M, w którym sprzedający zostawia w <b>rozliczeniu jakieś wyposażenie.</b>
        \n\nJeśli na tym etapie nie znajdziesz wszystkich <b>niezgodności z umową,</b> będzie Ci trudno potem udowodnić, że druga strona nie wywiązała się z jej postanowień.
        \n\nWszystkie <b>uchybienia</b> należy dokładnie spisać na protokole w polu:\"inne uwagi.\"</string>

    \\WTÓRNY - SPRAWDŹ SPRZEDAJĄCEGO

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit1">Po obejrzeniu wielu różnych M, w końcu wybrałeś to jedyne?
    \n\nGratulujemy!
        \n\nZanim jednak podpiszesz cokolwiek, sprawdź bardzo dokładnie, jak wygląda to M, od strony prawnej. </string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit2">Powinieneś zacząć od sprawdzenia <b>KW - Księgi Wieczystej.</b>
        \n\nKW sprawdza się dzisiaj w internecie.
        Są aktualizowane niemal natychmiast.
        \n\nAby to zrobić, wystarczy wejść na <a href="https://goo.gl/FIEVou">stronę Ministerstwa Sprawiedliwości</a> i wpisać nr księgi, który musi podać Ci sprzedający.
        \n\nJeśli M nie ma urządzonej KW, to <b>poszukaj innego M.</b>
    </string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit3">
        W kolejnym oknie należy wybrać przeglądanie <b>aktualnej treści</b> KW.
    </string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit4">I już masz wgląd do KW.
    \n\nKlikając w poszczególne działy, dowiesz się wszystkiego o nieruchomości.
    \n\n<b>I-O Oznaczenie nieruchomości</b> - zawiera min. adres, opis, powierzchnię.
    \n\n<b>I-Sp Spis praw związanych z nieruchomością</b> – zawiera opis praw związanych z własnością nieruchomości, opis udziału w nieruchomości wspólnej. Ewentualnie opis prawa użytkowania wieczystego lub opis spółdzielni mieszkaniowej.
    \n\n<b>II Własność</b> – zawiera opis właściciela i wielkość udziału we własności. Wszystkie osoby z tej listy muszą podpisać z Tobą umowę przedwstępną i umowę końcową, notarialną.
    \n\n<b>III Prawa, roszczenia i ograniczenia</b> – To tutaj może być wpisana przysłowiowa \"babcia\", która będzie miała prawo mieszkać w tym M, nawet jeśli Ty będziesz jego właścicielem.
        \n\n<b>UWAGA!</b> Brak wpisów w tym dziale, wcale nie oznacza, że nie kupisz M z \"babcią\"! Aby się upewnić, należy wrócić do działu II - Własność, i na samym dole przyjrzeć się na jakiej podstawie obecny właściciel nabył M. Jeśli jest tam mowa o umowie dożywocia - uważaj!
        \n\nJeśli ciągle nie masz pewności, zostaje Ci udać się do sądu i przejrzeć papierową dokumentację dotyczącą danej KW.
    \n\n<b>IV Hipoteki</b> – zawiera dane dotyczące hipoteki lub roszczenia o ustanowienie hipoteki.
        Jeśli na to M dotychczasowy właściciel wziął kredyt, tutaj będą wszystkie informacje o nim.
        \n\nTen kredyt przejdzie na Ciebie, jeśli nie dopilnujesz, aby sprzedający zobowiązał się go spłacić, zanim sprzeda Tobie M!.
    </string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit5">Oprócz wpisanych już hipotek, czy innych roszczeń, mogą pojawić się nowe.
        \n\nObecny właściciel może <b>za Twoimi plecami</b>, już po podpisaniu z Tobą umowy przedwstępnej:
        \n\n- przepisać M na swoją córkę
        \n- wziąć pod jego zastaw nowy kredyt
        \n- dać prawo dożywotniego zamieszkiwania dla babci
        \n- lub jego biznes może nie iść dobrze, i kontrahent może obciążyć M przymusową hipoteką o zapłatę należności.
        \n\nZanim takie informacje zostaną rozpatrzone przez sąd i wpisane w KW, może minąć kilka miesięcy a Ty niczego nie świadomy, kupisz M obciążone długami!
        \n\nDlatego, jak tylko do sądu wpłynie taki wniosek, sąd umieszcza w KW <b>wzmiankę o wniosku.</b></string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit6">Taka wzmianka to informacja, że za chwilę może być wpisana np. kolejna hipoteka.
        \n\nCo ciekawe, <i>Sąd Najwyższy wyrokiem z&#160;19 maja 2016&#160;r., sygn.&#160;akt&#160;IV&#160;CSK&#160;535/15</i> stwierdził, że <b>wzmianka nie jest obciążeniem</b> i&#160;zapis o sprzedaży nieobciążonego lokalu nie dotyczy wzmianek.
        \n\nDlatego zadbaj o to, aby umowa nakazywała, aby sprzedający sprzedał lokal nie tylko nieobciążony żadnym prawem, ale również aby na ten dzień nie było żadnych wzmianek o&#160;wpisach w&#160;KW.
        \n\nInaczej możesz kupić M obciążone kredytem lub z przysłowiową \"babcią\".</string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit7">Mało kto sprawdza, czy w M, które zamierza kupić, jest <b>prowadzona czyjaś działalność gospodarcza.</b>
        \n\nA jeśli jest, i takowy przedsiębiorca zalega z podatkami, Urząd Skarbowy może zwrócić się po ich zapłatę do nowego właściciela - czyli do Ciebie!
        \n\nAby się przed tym uchronić, sprzedający musi wręczyć Ci oryginalne <a href="https://goo.gl/yk197R">zaświadczenie o wysokości zaległości podatkowych zbywającego</a>
    </string>

    <string name="wtorny_sprawdz_sprzedajacego_akapit8"><b>Nie bój się</b>, jeśli dotychczasowy właściciel ma <b>zaległości czynszowe.</b>
        \n\nKupując M, masz \"czystą kartotekę\" i dopiero od dnia odebrania M, musisz co miesiąc płacić czynsz.
        \n\nNie musisz spłacać poprzedniego właściciela.
        \n\nProblem może pojawić się jednak przy rozliczeniu rocznym.
        \n\nWspólnota bowiem <b>nie ma obowiązku</b> z pośpiechem rozliczać poprzedniego właściciela, tylko dlatego, że sprzedał M.
        \n\nWspólnota dokonuje rozliczeń w odstępach rocznych i może się okazać, że pomimo iż poprzedni właściciel <b>nie ma żadnych zaległości</b> i przedstawi Ci nawet zaświadczenie, to i tak na Twoim koncie <b>pojawią się  niedobory</b>, np. z tytułu rozliczenia ogrzewania lub dużego zużycia wody, które niestety <b>będziesz musiał zapłacić</b>.
        \n\nZ drugiej strony, ewentualne <b>nadwyżki</b>, zostaną na koniec roku, przekazane <b>Tobie</b>.
        \n\nAby się uchronić przed potencjalnie dużymi stratami, możesz po prostu sprawdzić <b>aktualny stan wszystkich liczników</b> i porównać je z wpłaconymi do tej pory zaliczkami.
        \n\nJeśli zauważysz, że sprzedający od początku roku <b>zużył wody za 1000zł</b>, a zaliczek na ten cel wpłacił jedynie 200zł, to masz argument do zbicia ceny.

    </string>

    <string name="wtorny_przedwstepna_akapit1">Mało kto wie, że aby wnioskować o kredyt hipoteczny, wcale <b>nie trzeba podpisywać umowy przedwstępnej</b>.
        \n\nWiele banków zadowoli <b>oświadczenie zbywcy o zamiarze sprzedaży.</b>
        \n\nNie trzeba nawet wpłacać zadatku.
        \n\nJednak sprzedający nie będzie <b>niczym zobowiązany</b>, aby sprzedać M właśnie Tobie.
        \n\nJeśli znajdzie kupca, który zapłaci <b>więcej</b> albo <b>szybciej</b>, to Ty zostaniesz z przysłowiową <i>ręką w nocniku.</i>
        \n\nAby uniknąć takiej sytuacji, wiele osób podpisuje jednak umowę przedwstępną aby <i>zaklepać</i> sobie to M i wpłaca zadatek.
        \n\nUmowę przedwstępną można podpisać albo <b>u notariusza</b> w formie aktu notarialnego, albo <b>przygotować ją samemu</b>, na zwykłej kartce papieru.
        \n\nTa druga opcja, potocznie jest zwana <i>formą cywilnoprawną</i>.
        \n\nJednak nie ma na świecie umów innych, niż cywilnoprawne.
        \n\nDlatego będziemy nazywać ją <b>formą zwykłą</b>.
    </string>
    <string name="wtorny_przedwstepna_akapit2">Umowa przedwstępna jest opisana w Kodeksie Cywilnym art. 389 ust. 1 <i>\"Jest to umowa, przez którą obie strony zobowiązują się do zawarcia umowy ostatecznej, określając wszystkie istotne jest postanowienia.\"</i>
        \n\nW <b>minimalistycznej formie</b>, powinna zawierać:
        \n\n- dane osobowe zgodne z dokumentami i KW,
        \n- opis nieruchomości,
        \n- cenę,
        \n- termin zawarcia umowy końcowej.
        \n\nUmowa w formie zwykłej musi być podpisana przez wszystkich obecnych właścicieli M i przez wszystkich zamierzających ją kupić.
        \n\nJeśli sprzedający nie będzie chciał podpisać umowy końcowej, będziesz mógł go <b>jedynie pozwać o zwrot kosztów</b> które poniosłeś, licząc na jej zawarcie oraz sądzić się z nim o zwrot zadatku w podwójnej wysokości.
        \n\n<b>ZALETY:</b>
        \n- prosta w przygotowaniu i podpisaniu,
        \n- darmowa.

        \n\n<b>WADY:</b>
        \n- łatwo o błędy,
        \n- wpłacony przez Ciebie zadatek trudno odzyskać. Tym bardziej w podwójnej wysokości.
    </string>

    <string name="wtorny_przedwstepna_akapit3">Podpisanie umowy u notariusza, <u>do czego Cię zachęcamy</u>, daje Ci tę przewagę, że jeśli sprzedający nie będzie chciał podpisać umowy końcowej, to sąd może <b>pomimo tego</b>, przenieść na Ciebie własność M, nawet <b>bez konieczności podpisywania umowy końcowej.</b>
        \n\nPrawo to wygasa <b>po 12</b> miesiącach od podpisania umowy przedwstępnej.
        \n\nDodatkowo możesz również wpisać w KW <b>roszczenie o przeniesienie własności.</b>
        \n\nDzięki temu, nawet jeśli <b>za Twoimi plecami</b> M zostanie sprzedane komuś innemu, to nawet od nowego właściciela, będziesz mógł dochodzić przeniesienia prawa własności na Ciebie!
        \n\nI na koniec, <b>co chyba najważniejsze</b>, notariusz może umieścić zapis z <i>art.777 k.p.c., </i>którym właściciel automatycznie podda się egzekucji sądowej, w razie gdyby nie chciał Ci zwrócić dwukrotności zadatku.
        \n\nDzięki temu, zamiast się o zadatek sądzić, możesz iść prosto do komornika, aby odzyskał dla Ciebie Twoje pieniądze!

        \n\n<b>ZALETY:</b>
        \n- wolna od błędów
        \n- notariusz bada wiarygodność załączanych dokumentów
        \n- pewność zakupu
        \n- pewność odzyskania zadatku

        \n\n<b>WADY:</b>
        \n- kosztuje. Za M warte 100.000 zł notariusz może policzyć <b>max. 720zł</b> (zwykle znacznie mniej!)
    </string>


    <string name="wtorny_notariusz_akapit1">Z chwilą złożenia podpisu na akcie notarialnym, stajesz się nowym właścicielem M.
        \n\nAbyś mógł się nim cieszyć, dopilnuj aby ta umowa przenosząca własność, była dobrze skonstruowana.
    </string>
    <string name="wtorny_notariusz_akapit2">Jeśli sprzedający dopiero z pieniędzy od Ciebie spłaci kredyt, który ciąży na M, to znaczy, że <b>kupujesz zadłużone M.</b>
        \n\nAbyś <b>nie musiał spłacać tego kredytu za niego</b>, potrzebujesz aby sprzedający zobowiązał się go bezwzględnie spłacić w określonym terminie.
        \n\nOprócz tego, potrzebujesz oryginał zaświadczenia z jego banku, na którym będzie podany nr rachunku do całkowitej spłaty kredytu oraz informacja, że po całkowitej spłacie, <b>bank wykreśli hipotekę.</b>
        \n\nTwój bank, w którym bierzesz kredyt, najpierw przeleje część pieniędzy na spłatę tamtego kredytu, a dopiero potem resztę na osobiste konto sprzedającego.
        \n\n<b>Uwaga!</b>
        \n\nTo, że Twój bank wpłacił pieniądze, to <b>wcale jeszcze nie oznacza</b>, że kredyt sprzedającego został spłacony!
        \n\nSprzedający musi udać się do oddziału i <b>złożyć odpowiednią dyspozycję spłaty kredytu</b>.
        \n\nPo tej czynności dostanie od banku ostateczną zgodę na wykreślenie hipoteki, którą będzie musiał Tobie przekazać.
        \n\n<b>Gdyż to Ty musisz złożyć wniosek o wykreślenie tej hipoteki w sądzie.</b>
        \n\nJeśli sprzedający tego nie zrobi, to nie dość, że możesz <b>odpowiadać za jego kredyt i musieć go spłacać,</b> to jeszcze Twój bank może <b>wypowiedzieć Ci niedawno podpisaną umowę, </b>bo nie ma jak wpisać swojej hipoteki.
        \n\nJest zatem czego się obawiać, i jest to <b>mocny argument do negocjacji ceny!</b>
    </string>
    <string name="wtorny_notariusz_akapit3">To czy ktoś jest zameldowany w M, czy nie, <b>nie ma dla Ciebie żadnego znaczenia.</b>
        \n\nMoże być w nim zameldowana cała romska rodzina, i nic Ci nie grozi!
        \n\n<b>Meldunek nie daje im żadnego prawa!</b> Nie mogą nawet przestąpić progu Twojego M!
        \n\n<b>Mało tego!</b>
        \n\nNawet jeśli sprzedający do umowy notarialnej przedstawi Ci <b>zaświadczenie</b>, że w lokalu nikt nie jest zameldowany, to i tak <b>nie masz gwarancji,</b> że sekundę po tym, jak pobrał to zaświadczenie, nie zameldował z powrotem 10 osób!
        \n\nAby mieć jakąś gwarancję, musiałbyś iść razem z nim do urzędu i patrzeć mu na ręce i nie odstępować go na krok, aż do podpisania umowy notarialnej.
        \n\nDlatego bardziej sensownym rozwiązaniem jest zapis, że jeśli okaże się, że ktoś w M będzie dalej zameldowany, to na konto sprzedawcy przelejesz odpowiednio mniej pieniędzy, tytułem potrącenia kary umownej.</string>

    <string name="wtorny_notariusz_akapit4"><b>Prawdziwy problem</b> pojawi się dopiero wtedy, gdy z uśmiechem na twarzy przyjdziesz odebrać klucze do własnego M, za które już <b>zapłaciłeś całą kwotę</b>, a drzwi otworzy Ci ubrany w piżamę sprzedający (lub ktokolwiek inny), który oświadczy, że <b>nie zamierza się wyprowadzać.</b>
        \n\nI nie ważne, czy jest zameldowany czy nie.
        \n\n<b>Mniejszy problem</b>, jeśli tylko on sam zamieszkuje bezprawnie Twoją nieruchomość.
        \n\nW akcie notarialnym poddał się on bowiem egzekucji w zakresie opróżnienia i wydania lokalu w trybie <i>art. 777 § 4 kodeksu postępowania cywilnego.</i>
        \n\nZatem po uzyskaniu w sądzie klauzuli wykonalności, za opłatą 50zł, masz tytuł egzekucyjny w kieszeni i możesz od razu wszczynać procedurę eksmisyjną u komornika, który może wyeksmitować go <i>na bruk</i>.
        \n\nNo chyba, że akurat jest <b>zima</b>, albo jest osobą ustawowo chronioną <b>(np. bezrobotnym lub emerytem).</b>
        \n\nWtedy komornik musi mu znaleźć <b>M socjalne</b>, co jak wiesz, może trwać kolejne bardzo długie lata.

        \n\n\n<b>Znacznie gorzej</b>, jeśli razem z nim lokal zajmuje ktoś, kto <b>nie podpisał się na akcie notarialnym</b>, np. jego konkubina z dziećmi.
        \n\nDla niej nie masz w kieszeni tytułu egzekucyjnego i <b>zanim pójdziesz do komornika</b> z prośbą o eksmisję, czeka Cię batalia w sądzie.
        \n\nNawet jeśli ją wygrasz, to i tak dopiero <b>zacznie się kolejna</b>, z komornikiem i eksmisją.
        \n\nWyjściem z takiej sytuacji jest tylko pozwać gminę o odszkodowanie za to, że nie ma dla nich lokalu socjalnego.
        \n\nMożesz liczyć na odszkodowanie w wysokości miesięcznego czynszu i opłat, które mógłbyś zarabiać, gdybyś wynajął M.
        \n\n\n<b>Najgorsze, że nie ma idealnego sposobu, aby się przed taką sytuacją zabezpieczyć!</b>
        \n\nWarto rozmawiać ze sprzedającym i spytać, <b>gdzie</b> zamierza mieszkać po wyprowadzce.
        \n\nDobrze, żeby pokazał swoją umowę przedwstępną, jeśli też kupuje nowe M. Niech opowie gdzie pracuje, czym się zajmuje.
        \n\nDa Ci to jako takie pojęcie o jego zamiarach.</string>


    <string name="wtorny_media_akapit1">Z chwilą dokonania odbioru M, nie kończą się Twoje obowiązki.
    \n\nPowinieneś teraz zająć się podpisaniem nowych umów z dostawcami mediów.
    \n\nSprzedający odpowiada za rachunki do dnia podpisania protokołu odbioru i do wartości liczników na nim zapisanych.</string>
    <string name="wtorny_media_akapit2">Procedura podpisania umowy z dostawcą prądu i gazu nie jest skomplikowana.
        \n\nWiąże się najczęściej z jednoczesnym wypowiedzeniem umowy przez poprzedniego właściciela i zawarciem nowej mowy przez Ciebie.
        \n\nDowiedz się u danego dostawcy, czy wystarczy, że Ty dostarczysz podpisane wcześniej przez poprzedniego właściciela dokumenty czy jednak musi on udać się z nimi osobiście.
        \n\nMoże się zdarzyć, że konieczne będzie wypełnienie specjalnych formularzy, dlatego nie ma jednej recepty i wszelkich informacji należy szukać u danego operatora.
        \n\nWszystko po to, abyś mógł korzystać z <b>zamontowanych już liczników</b>, bez konieczności kosztownego ich odłączania i ponownego podłączania.
    </string>
    <string name="wtorny_media_akapit3">W tym przypadku poprzedni właściciel zwykle <b>zawczasu wypowiada umowy</b>, więc kiedy Ty wejdziesz do M, prawdopodobnie nie skorzystasz z tych mediów.
    \n\nSprzedawca może Cię zachęcać do przepisania na Ciebie np. umowy internetu (tzw. cesja), bo np. jeśli teraz ją zerwie, to zapłaci wysoką karę.
    \n\n<b>Nie musisz się na to godzić</b>, szczególnie jeśli wiesz, że za podobną usługę u konkurencji możesz zapłacić znacznie mniej.</string>


    \\ >>>>> CHECKLISTA - ZANIM ODBIERZESZ OD DEWELOPERA >>>>> CHECKLISTA - ZANIM ODBIERZESZ OD
    DEWELOPERA>>>>> CHECKLISTA - ZANIM ODBIERZESZ OD DEWELOPERA>>>>> CHECKLISTA - ZANIM ODBIERZESZ
    OD DEWELOPERA>>>>> CHECKLISTA - ZANIM ODBIERZESZ OD DEWELOPERA

    <string name="Checklista_odbior_title">Odbiór M od dewelopera</string>

    <string name="checklista_zanim_kupisz_title">Sprawdź zanim kupisz</string>

    <string name="TITLE_odbior_1">Powierzchnia m2</string>

    <string name="BODY_odbior_1">Często umowa zawiera zapis o możliwym marginesie błędu (zazwyczaj 1-2% lub 1mkw), jednak wszelkie odstępstwo od umowy, daje ci prawo do odstąpienia od niej lub żądania zmniejszenia ceny.
        \n\nPowierzchnia M może być obliczana w różny sposób.
        Zależy to od normy, jaka została przyjęta w Twojej umowie deweloperskiej.
    \n\n<b>- starsza PN -70/B-02365:</b>
    \nw której do powierzchni wlicza się grubość tynków, powierzchnie z sufitem powyżej 2,2m w 100\% a ze skośnym sufitem od 1,4m do 2,2m w 50\% a poniżej 1,4m nie wlicza się.
    \n\n<b>- nowsza PN-ISO 9836:1997:</b>
    \nw której do powierzchni wlicza się grubość ścianek działowych.
        Powierzchnie ze skośnym sufitem tylko od 1,9m.
        Nie wlicza się grubości tynków (czyli mierzymy ścianę wykończoną bez listew przypodłogowych.
    \n\nW obu normach nie wlicza się otworów drzwiowych.
        W praktyce nie wlicza się również powierzchni balkonów, tarasów itp. (teoretycznie, bo M z dużymi tarasami są zwykle sporo droższe)</string>
    <string name="TITLE_odbior_2">Podłoga</string>
    <string name="BODY_odbior_2">
        Najlepiej jej poziom sprawdzić w wielu miejscach długą poziomicą.
        Szczególnie w pobliżu ścian i drzwi.
        Ewentualnie, sprawdzi się w tym celu również zwykła piłeczka.
		\n\nNiepokój powinny wzbudzać rysy i pęknięcia na wierzchniej warstwie podłogi - wylewce.
        Szczególnie, jeśli korespondują z tymi na ścianie.
        \n\nSprawdź, czy między podłogą a ścianą jest zostawiona wąska szczelina - dylatacja.
        \n\nWarto także zobaczyć, czy podłoga na balkonie jest tak zrobiona, aby bez problemu odpływała z niej woda.
        Sprawdź więc za pomocą piłeczki, czy na pewno ma spadek.</string>
    <string name="TITLE_odbior_3">Ściany - kąty</string>
    <string name="BODY_odbior_3">
        Ściany i sufity powinny być równe i proste.
        Należy sprawdzić pion i poziom ścian oraz kąty na ich styku – powinny być proste (chyba, że projekt mówi inaczej).
        \n\nZnane są przypadki sprawdzania pionów ścian odważnikiem na sznurku i przykładania metrowej deski do każdego kąta, aby sprawdzić czy są idealnie proste.
        \n\nJednak wystarczy się uważnie przyjrzeć, aby dostrzec nawet drobne niedociągnięcia w tej kwestii.</string>
    <string name="TITLE_odbior_4">Ściany - powierzchnia</string>
    <string name="BODY_odbior_4">
        Ściany i sufity muszą być czyste i suche oraz mieć równo rozłożony tynk (bez zgrubień i wybrzuszeń).
        \n\nSzczególnie uważnie przyjrzyj się sufitowi jeżeli M jest na ostatnim piętrze.
        \n\nWszelkie plamy i przebarwienia mogą oznaczać wilgoć, a to z kolei może zwiastować najgorsze – przeciekający dach.</string>
    <string name="TITLE_odbior_5">Ściany - rysy, spękania</string>
    <string name="BODY_odbior_5">Nie daj sobie wmówić, że rysy i spękania to rzecz normalna.
        \n\nW idealnie wybudowanym budynku, z zachowaniem wszystkich zasad projektowania i budowania, bez oszczędzania pieniędzy i czasu - ściany nie pękają i nie mają rys.
        \n\nRzeczywistość jest jednak inna i praktycznie we wszystkich M oddawanych do użytku, pojawiają się rysy i pęknięcia, szczególnie na niższych piętrach.
        \n\n<b>CZY JEST TO BEZPIECZNE CZY NIE?</b>
        \n\nNajważniejsze to sprawdzić, czy pęknięcie się nie powiększa.
        Aby to zbadać, należy pokryć je w kilku miejscach jednym lub dwoma <i>plackami</i> ze zwykłego gipsu.
        Jeśli po 1-2 tygodniach placki również spękają, oznacza to kłopoty.
        \n\nTrzeba też przyjrzeć się głębokości i szerokości rys.
        Te naprawdę drobne, prawdopodobnie znikną pod warstwą farby lub zaprawy szpachlowej.
        \n\nTe głębokie, długie i widoczne z daleka na pierwszy rzut oka, wymagają głębszej analizy, skucia tynku i zbadania przez niezależnego inspektora budowlanego.
        \n\nNie bagatelizuj pęknięć na lekkich ścianach działowych!
        Mogą sugerować ugięcie stropu pod nimi, przez zbyt duże obciążenie.
</string>
    <string name="TITLE_odbior_6">Wentylacja</string>
    <string name="BODY_odbior_6">
    Aby sprawdzić czy wentylacja działa sprawnie, wystarczy do otworu kominowego przyłożyć zapaloną zapalniczkę lub zapałkę.
    \n\nJeśli zauważysz, że płomień ewidentnie kieruje się do otworu lub nawet jest zdmuchiwany przez ciąg powietrza, <b>to dobrze</b>.
    \n\nWentylacja powinna też pracować bezgłośnie, nie powinieneś słyszeć dochodzących z niej żadnych szumów ani pisków.
    </string>
    <string name="TITLE_odbior_0">Zanim zaczniesz</string>
    <string name="BODY_odbior_0">Podstawowa zasada - bez pośpiechu!
        \n\nNa odbiór umów się, gdy jest jasno, ponieważ w M nie będzie jeszcze podłączone światło.
        \n\nZresztą przy świetle elektrycznym gorzej widać, np. nierówności tynków i podłoża. Chyba, że jesteś bardzo dokładny, i chcesz przykładać latarkę do ściany pod różnymi kątami.

        \n\nPrzydadzą Ci się:
        \n- długa poziomica lub chociaż piłeczka
        \n- długa miarka
        \n- projekt M
        \n- umowa

        \n\nPodczas odbioru M spisuje się <b>protokół</b>, w którym musisz zapisać swoje spostrzeżenia co do wadliwego wykonania różnych elementów.
        \n\nInnymi słowy, jest to po prostu reklamacja wadliwie wykonanej umowy.
        \n\nZgodnie z prawem, możesz tam wpisać wszystko, co przyjdzie Ci do głowy.
        Deweloper nie ma prawa odmówić Ci dokonania jakiegoś wpisu.
        \n\nJeżeli deweloper nie zgadza się z Tobą, to powinien w ciągu 14 dni od dnia podpisania protokołu doręczyć Ci oświadczenie, że nie uznaje zgłoszonych przez Ciebie wad.
        Musi też wyjaśnić, <b>dlaczego ich nie uznaje</b>.
        \n\nWady które uzna, musi naprawić w ciągu 30 dni.
        \n\nWszystkie kwestie sporne są rozwiązywane dokładnie na takich samych zasadach, jak reklamacje <i>sklepowe</i>.
        \n\nI na koniec nie bój się, jeśli nie wykryjesz wszystkich wad.
        \n\nMasz jeszcze 5 lat, na zgłaszanie reklamacji!
        \n\nJeśli nie czujesz się na siłach, na dokładne sprawdzenie M możesz od razu umówić się z Inspektorem Nadzoru Budowlanego.
        Zapłacisz mu ok. 200-400zł.
        \n\nZnajdziesz go np. przez Polski Związek Inżynierów i Techników Budownictwa, który ma oddziały we wszystkich większych miastach.

    </string>
    <string name="TITLE_odbior_7">Okna i drzwi</string>
    <string name="BODY_odbior_7">
        Okna powinny się łatwo otwierać i zamykać.
        Nie mogą trzeć o ościeżnice - powinny chodzić miękko, płynnie i cicho.
        \n\nSzyby nie powinny być porysowane ani pęknięte.
        \n\nRamy okien muszą być czyste, tj. bez żadnych śladów farby.
        \n\nDrzwi zewnętrzne i wewnętrzne również powinny łatwo się otwierać i zamykać.
        Sprawdź, czy nie są porysowane ani poobijane.
        \n\nAby sprawdzić szczelność drzwi i okien, wsuń kawałek papieru w dowolne miejsce między ościeżnicę a skrzydło i spróbuj go wyciągnąć po zamknięciu skrzydła.
        Jeśli lekko wyciągniesz cały pasek, to znak, że są one nieszczelne.
</string>
    <string name="TITLE_odbior_8">Prąd i woda</string>
    <string name="BODY_odbior_8">
        Sprawdź, czy podprowadzono wszystkie dopływy i odpływy wody w kuchni i łazience, które są zaznaczone na planie.
        \n\nZobacz, czy został podprowadzony dopływ i odpływ wody do pralki i zmywarki, oraz czy w ich pobliżu jest gniazdko prądowe.
        \n\nW Twoim M prawdopodobnie nie ma jeszcze prądu, dlatego trudno sprawdzić na tym etapie, czy instalacja jest prawidłowo wykonana.
        \n\nPamiętaj, aby pierwszą czynnością po podłączeniu prądu, było sprawdzenie działania instalacji, bowiem kucie świeżo malowanych ścian z pewnością popsuje Ci humor.</string>
    <string name="TITLE_odbior_9">Garaż i piwnica</string>
    <string name="BODY_odbior_9">Jeśli razem z M, kupiłeś garaż, miejsce postojowe lub piwnicę, koniecznie sprawdź również te miejsca.
    \n\nUpewnij się, że Twoje miejsce postojowe czy garaż znajdują się tym miejscu, jakie jest wskazane w projekcie i w umowie.
    Zmierz również jego powierzchnię i wpisz do protokołu, jeśli jest mniejsza, niż przewidywana.
    \n\nTo samo dotyczy piwnicy czy komórki lokatorskiej.
    \n\nCena metra kw. tych powierzchni często jest podobna do ceny metra kw. M, dlatego każde odchylenie od umowy, może stanowić dla Ciebie dużą obniżkę ceny.</string>
    <string name="TITLE_odbior_10">Standard wykończenia</string>
    <string name="BODY_odbior_10">
        Jeśli Twoje M miało zostać wykończone w standardzie wyższym, niż potocznie zwany <i>deweloperski</i>, powinieneś dokładnie skontrolować wykonanie dodatkowych prac.
    \n\n- płytki powinny być równo położone względem siebie i płaszczyzny ściany oraz podłogi.
    \n\n- stukając w płytki nie powinieneś słyszeć <i>echa</i>, czyli pustej przestrzeni pod nimi, spowodowanej oszczędzaniem na kleju.
    \n\n- obejrzyj dokładnie tzw. biały montaż (sedes, umywalka, wanna), czy są dobrze i trwale umocowane.
        Zwróć uwagę, czy sprzęty są podłączone i czy nie są uszkodzone (zarysowane, obtłuczone).
    \n\n- podłoga nie powinna skrzypieć ani <i>falować</i>, czyli stąpanie po niej nie powinno tworzyć zagłębień i wybrzuszeń.
    \n\n- łączenia paneli i parkietu powinny być wolne od szczelin.
    \n\n- ściany powinny mieć jednolity kolor, bez zacieków i przebarwień.
    \n\n- drzwi powinny się lekko otwierać i zamykać, lecz nie same, czyli powinny zostać w tej pozycji, w której je zatrzymasz.
    \n\n- sprawdź wszystkie inne prace, które deweloper zobowiązał się wykonać.</string>
    <string name="zdolnosc_nota">
        * Prezentowane obliczenia mają charakter jedynie orientacyjny i tylko w przybliżeniu pokazują, na jaki kredyt hipoteczny możesz liczyć.
    \nTwoją zdolność kredytową we wszystkich bankach, bezpłatnie obliczy doradca kredytowy.</string>


    \\ - SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK-
    SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK
    - SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK-
    SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK
    - SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK-
    SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK- SŁOWNICZEK


    <string name="Zdolnosc_kredytowa">
        W znaczeniu potocznym, jest to maksymalna kwota, w jakiej bank jest gotów udzielić kredytu danej osobie lub grupie osób (gospodarstwu domowemu).
    \n\nW rozumieniu banków, jest to ocena, czy klient będzie zdolny do spłaty zaciągniętego kredytu wraz z odsetkami w terminach określonych umową.
    \n\nKażdy bank przed udzieleniem kredytu jest zobowiązany taką ocenę przeprowadzić.
        \n\nTo znaczy sprawdzić, czy danego klienta po prostu będzie stać na spłatę kredytu.
        \n\nCzyli, czy z jednej strony dochody, jakie przedstawił do analizy a z drugiej ponoszone przez niego stałe, miesięczne wydatki, pozwolą udźwignąć niemałą przecież ratę kredytu hipotecznego.
        \n\nKażdy bank liczy zdolność kredytową według sobie tylko znanych wytycznych i polityki kredytowej oraz związanej z nią ryzyka.
        Jest to bardzo skomplikowany proces i jest zaszyty w rozbudowanych, programowych systemach informatycznych.
    </string>
    <string name="Raty_rowne">Raty równe (inaczej annuitetowe) są najczęściej wybieranym sposobem spłaty kredytu.
    \n\nIch cechą szczególną jest równa wysokość, przez cały okres kredytowania.
    \n\nNiestety za tę wygodę płaci się cenę, w postaci wyższych odsetek do spłaty.
    \n\nDzieje się tak dlatego, ponieważ na początku spłacania kredytu, większość raty stanowią odsetki, a tylko niewielka część idzie na spłatę pożyczonego kapitału.
    \n\nDopiero pod koniec okresu kredytowania, ta tendencja się odwraca.
    </string>
    <string name="Raty_malejace">Polegają na tym, że każda następna rata jest mniejsza od poprzedniej.
    \n\nPowoduje to dużo większe obciążenie finansowe na początku spłaty kredytu, ale z każdym następnym miesiącem, kwota jaką trzeba oddać do banku, jest mniejsza.
    \n\nRaty malejące w porównaniu do rat stałych, okazują się jednak tańsze z punktu widzenia klienta.</string>
    <string name="Suma_odsetek">Jest to łączna kwota, jaką trzeba oddać bankowi, przez cały okres kredytowania, w postaci odsetek, naliczanych od pożyczonego kapitału.
    \n\nNa ich wysokość wpływa długość okresu spłaty i oprocentowanie.
    \n\nIm dłuższy kredyt i im wyższe oprocentowanie, tym łączna kwota odsetek będzie większa.
    </string>
    <string name="KRS">Krajowy Rejestr Sądowy (w skrócie KRS) daje możliwość uzyskania informacji o każdym przedsiębiorcy podlegającemu obowiązkowi wpisu do KRS (spółki prawa handlowego).
    \n\nKRS jest jawny pod względem formalnym, czyli każdy zainteresowany ma prawo zapoznać się z danymi wpisanymi do rejestru.
        \n\nKażdy zainteresowany ma prawo przeglądać akta rejestrowe w siedzibie sądu lub przez internet.</string>
    <string name="Hipoteka">Ograniczone prawo rzeczowe na nieruchomości, służące zabezpieczeniu wierzytelności (np. umowy kredytowej z bankiem), na mocy którego bank może dochodzić zaspokojenia z nieruchomości, od każdoczesnego właściciela nieruchomości.
        \n\nOznacza to, że nawet jeśli nastąpi sprzedaż nieruchomości przez dłużnika, to i tak bank może dochodzić zaspokojenia od kogokolwiek, kto stanie się nowym właścicielem.</string>
    <string name="Transza">Część kredytu, wypłacana zgodnie z harmonogramem, przeznaczona na wykonanie następnego etapu budowy M lub domu.</string>
    <string name="Protokol_odbioru">Dokument podpisywany przez sprzedającego i kupującego podczas przekazania M, potwierdzający dokonanie przejęcia przez nowego właściciela.
    \n\nKupując nowe M od dewelopera, w dokumencie tym należy zapisać wszystkie znalezione usterki, które chcemy, aby deweloper naprawił.
    </string>
    <string name="Umowa_deweloperska">Umowa na mocy której deweloper zobowiązuje się wybudować M i przenieść prawo własności na kupującego po wybudowaniu.</string>
    <string name="Umowa_ostateczna">Umowa na mocy której zostaje przeniesione prawo własności na kupującego.
    \n\nZ chwilą złożenia podpisów M zmienia właściciela.</string>
    <string name="Ksiega_Wieczysta_KW">To swoisty dowód osobisty nieruchomości.
        Stanowi podstawę informacji o stanie prawnym nieruchomości.
    \n\nNie można się zasłaniać nieznajomością wpisów w KW, gdyż dostęp do niej jest otwarty dla wszystkich zainteresowanych.</string>
    <string name="Doradca_finasowy">Osoba, która zawodowo zajmuje się pośrednictwem w sprzedaży kredytów i innych produktów finansowych.
    \n\nJego praca jest darmowa dla klientów, gdyż doradca zarabia na prowizjach od banków, do których przyprowadzi klientów.
    \n\nWysokość prowizji waha się od około 1% do 2% wartości udzielonego kredytu, i zależy od aktualnej umowy z danym bankiem.
    \n\nDoradcy finansowi są w stanie porównać ze sobą jednocześnie bardzo dużo ofert, co bardzo przyspiesza proces wyboru najlepszej oferty i skorzystanie z niej.
    \n\nPomaga także wypełnić wszystkie wnioski i załączniki, kompletuje wszystkie niezbędne dokumenty i koordynuje cały proces przyznawania kredytu.</string>
    <string name="BODY_przed_zakupem_6"></string>
    <string name="szukasz_kredytu">Jeśli chcesz, możemy skontaktować Cię z bezpłatnym doradcą kredytowym w Twoim mieście.</string>

    <string name="rekojmia">W razie niezgodności między stanem prawnym ujawnionym w księdze wieczystej, a rzeczywistym stanem prawnym, wiążąca i uznawana za prawdziwą jest treść księgi.
    \n\nTo znaczy, że jeśli w księdze jako właściciel zapisany jest Jan Kowalski i od niego kupisz M, to nawet jeśli faktycznie nie był on właścicielem, to i tak umowa jest ważna i M jest w dalszym ciągu Twoje.
    \n\nNiestety, jeśli w KW widoczne są wzmianki, rękojmia automatycznie zostaje wyłączona!
    \n\nRękojmia również nie działa na prawo dożywocia, czyli tak zwane \"M z babcią\".
        \n\nTo znaczy, że nawet jeśli kupisz M z \"czystą\" księgą w dziale III, to i tak może się okazać, że nie została tam ujawniona umowa dożywocia i niestety możesz kupić M \"z babcią\".</string>
    <string name="ltv">LTV - skrót od angielskiego <i>loan to value</i>.
        \n\nCzyli dosłownie: kredyt do wartości.
        \nJest to wyrażony procentowo wskaźnik ekonomiczny, liczony jako stosunek wysokości kredytu do wartości nieruchomości.
    \n\nOblicza się go poprzez podzielenie wysokości kredytu przez wartość M.</string>
    <string name="gospodarstwo_domowe">Grupa osób, mieszkających pod tym samym adresem, które utrzymują się ze wspólnych dochodów.</string>


    <string name="prospekt_akapit2">Zakup od firmy, która nie ma za sobą żadnego lub tylko jedno małe przedsięwzięcie, to duże ryzyko.
        \n\n<b>Bank może nie chcieć w ogóle udzielić Ci kredytu na zakup takiego M.</b>
        \n\nNie da się też sprawdzić dotychczasowej jakości i terminowości dewelopera oraz jego podejścia do reklamacji itp.</string>
    <string name="prospekt_akapit3">M z kiepskim widokiem, w cieniu wysokiego budynku albo obok głośnej ulicy, to w przyszłości problem ze sprzedażą lub wynajmem.
        \n\nWarto zapoznać się z <b>Miejscowym Planem Zagospodarowania Przestrzennego</b>, aby dowiedzieć się, co jeszcze może powstać w przyszłości w okolicy.</string>
    <string name="prospekt_akapit4">Warto samemu rozszerzyć poszukiwania informacji na ten temat najlepiej wśród osób, które już zamieszkują tę okolicę.
        \n\n<b>Z prospektu bowiem nie dowiesz się</b> np. o planowanej budowie spalarni śmieci w promieniu 1,1 km tuż przy Twojej przyszłej drodze do pracy.
        \n\nAlbo o niedawno wybudowanym wysypisku śmieci 900 m za lasem, które dopiero czeka na zapełnienie.</string>

    <string name="prospekt_akapit5">Deweloper może powołać się na polskie normy.
        \nDo wyboru praktycznie są dwie:
    \n\n<b> - starsza PN -70/B-02365:</b>
    \ndo powierzchni wlicza się grubość tynków, powierzchnie z sufitem powyżej 2,2m w 100\%%.
        \n\nZe skośnym sufitem od 1,4m do 2,2m w 50\%% a poniżej 1,4m nie wlicza się.
    \n\n<b> - nowsza PN-ISO 9836:1997:</b>
    \ndo powierzchni wlicza się grubość ścianek działowych.
        \n\nPowierzchnie ze skośnym sufitem tylko od 1,9m.
        \n\nNie wlicza się grubości tynków (czyli mierzymy ścianę wykończoną bez listew przypodłogowych.

    \n\n<b>W obu normach nie wlicza się otworów drzwiowych.</b>
        \n\n<i>W praktyce nie wlicza się również powierzchni balkonów, tarasów itp. (teoretycznie, bo M z dużymi tarasami są zwykle sporo droższe).</i></string>

    <string name="prospekt_akapit6">Nie bój się, jeśli w znacznej części deweloper posiłkuje się kredytem.
       \n\n<b>Jest to dla Ciebie dobra wiadomość!</b>
        \n\nBank udzielający mu kredytu uznał go za partnera godnego zaufania i z pewnością sprawdził go wcześniej bardzo dokładnie.
        \n\n<b>Ale UWAGA:</b>
        \n\n<i>w takim przypadku <u>bezwzględnie</u> musisz zadbać, abyś otrzymał dokument wydany przez kredytujący bank, w którym  bank ten zezwoli na <b>bezobciążeniowe wyodrębnienie</b> Twojego M z Księgi Wieczystej inwestycji.</i>
        <b>Inaczej kupisz M z milionowym kredytem do spłaty!</b></string>

    <string name="prospekt_akapit7">Najkorzystniejszy dla Ciebie jest <b>rachunek powierniczy zamknięty.</b>
        \n\nDeweloper dostanie z niego pieniądze dopiero, kiedy zostaniesz właścicielem M.
        \n\nNatomiast z <b>rachunku powierniczego otwartego</b> deweloper może wybierać pieniądze w miarę postępu prac, kontrolowanych przez bank.
        \n\nDlatego, jeśli deweloper <u>splajtuje</u> w połowie inwestycji, pieniądze, które wcześniej wpłaciłeś są praktycznie stracone.
        \n\nBy Cię przed tym uchronić, deweloper może wykupić nieobowiązkową gwarancję, z której możesz otrzymać w takim przypadku pieniądze, tak jak z ubezpieczenia.
        \n\nJednak są różne gwarancje, dlatego jeśli deweloper nie ma nic do ukrycia, powinien zechcieć Ci ją udostępnić do zapoznania i skonsultowania z prawnikiem.</string>

    <string name="prospekt_akapit8">Powinno Cię zaniepokoić, jeśli deweloper w pierwszych transzach wymaga stosunkowo dużych wpłat.
       \n\n<u>Transze powinny być w miarę równe i faktycznie odpowiadać ponoszonym kosztom.</u>
        \n\nUstawa wymaga przynajmniej 4 etapy, ale nic nie stoi na przeszkodzie, aby deweloper rozpisał budowę na więcej kroków.
        \n\nBezpieczniej i taniej dla Ciebie jest wypłacać deweloperowi częściej ale mniejsze kwoty, szczególnie na początku.</string>

    <string name="prospekt_akapit9">Deweloper może zastrzec, że cena M może wzrosnąć (np. przez podwyżkę cen materiałów lub wzrostu stawki VAT).
        \n\nJednak w takim przypadku zawsze musisz mieć zagwarantowane prawo bezkarnie rozwiązać taką umowę i żądać zwrotu całości wpłaconych pieniędzy.
        \n\n<b>Bez płacenia żadnych kar.</b></string>

    <string name="prospekt_akapit10">Zwróć baczną uwagę na sytuacje, w których deweloper daje sobie samemu prawo do rozwiązania umowy i jakie <b>kary</b> wobec Ciebie przewiduje.
        \n\nRównocześnie sprawdź, czy Ty masz takie same prawa, <u>czy może jednak mniejsze.</u>
        \n\nNp. jeśli deweloper z jakichś powodów się spóźni z oddaniem M, masz ustawowe prawo <b>odstąpić</b> od takiej umowy i żądać zwrotu pieniędzy, <u>ale wcześniej musisz dać jeszcze deweloperowi 120 dni na wyrobienie się w czasie.</u>
        \n\nNatomiast <u>jeśli Ty spóźnisz się z zapłatą raty choćby jeden dzień</u>, deweloper może dać sobie prawo żądać zapłaty przez Ciebie wysokich kar umownych.</string>

    <string name="send_to">Podziel się KupujeM poprzez:</string>
    <string name="uzupelnij_dane">Uzupełnij poniższe pola i kliknij przycisk.
        \n\nW odpowiedzi otrzymasz kontakt do najlepszego doradcy finansowego w Twoim mieście, który bezpłatnie pomoże Ci zdobyć najlepszy kredyt hipoteczny.</string>


    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="negocjuj_takse">
        Prezentowane stawki, to maksymalne jakie notariusz może pobrać.
        \n\nPowinieneś poznać ich wysokość przed przystąpieniem do umowy.
        \n\nZawsze możesz negocjować obniżenie ceny lub poszukać innego notariusza.
        </string>
    <string name="bezplatna_pomoc_radca_prawny">Pomoc radcy prawnego uratowała sprawę niejednego klienta.
    \n\nW większości przypadków zawierzamy deweloperom czy nawet notariuszom, bo przecież gdyby oszukiwali klientów, to by wszyscy o tym wiedzieli i nikt by od niech nie kupował M.
        \n\nPoza tym, oczarowani fantastycznym M i dobrą ceną tracimy po prostu czujność.
        \n\nPrzez to prawie nikt nie czyta umów które zamierza podpisać. Nie czyta, bo i tak prawdopodobnie ich nie zrozumie.
    \n\nProblem bierze się stąd, że do umowy z prawnikiem są zmuszeni zajrzeć dopiero Ci, którym los, przypadek, czy nieuczciwość sprzedawcy pokrzyżowała plany.
    \n\nOczywiście takich przypadków jest znakomita mniejszość, jednak jeśli już się Tobie przydarzy, stracisz masę pieniędzy, czasu i nerwów.
    \n\nDlatego skonsultowanie umowy z radcą prawnym pozwoli Ci ubezpieczyć się od wszelkich nieporozumień,
        gdyż to na radcę prawnego przejdzie cała odpowiedzialność za nienależyte sprawdzenie warunków umowy.
        \n\nOczywiście zrobisz jak zechcesz: zaryzykujesz albo klikniesz poniższy przycisk i porozmawiasz z doświadczonym prawnikiem.
    </string>
    <string name="menu_1">o mnie</string>
    <string name="menu_2">menu 2</string>
    <string name="przetwarzanie_danych">wyrażam zgodę na przetwarzanie podanych danych w celu skontaktowania mnie z doradcą zgodnie z ustawą z dn.29.08.97r.o ochronie danych osobowych (tekst jedn.Dz.U.z2002r.Nr101poz.926,ze zm).</string>
    <string name="o_mnie_akapit_5">Z racji mojego doświadczenia zawodowego wiem, jak trudno jest bezpiecznie kupić M w Polsce.
        \n\nZ zawodu jestem doradcą finansowym i na co dzień pomagam tym, którzy z różnych powodów mają problem z uzyskaniem kredytu.
    \n\nCzasami chodzi o naprawienie błędów poprzedniego "doradcy" albo wyprostowanie zawiłości prawnych nieruchomości a czasami jest to problem, któremu czoła stawiam pierwszy raz.
    \n\nA ponieważ uwielbiam uczyć się nowych rzeczy, postanowiłem, że (będąc totalnym laikiem) stworzę aplikację, która dostarczy całą masę cennych informacji na temat kupowania M.
    \n\nTak oto zrodził się projekt KupujeM</string>
    <string name="o_mnie_akapit_6">
        Jak zauważyłeś aplikacja jest dostępna zupełnie za darmo.
        \n\nAle to nie znaczy, że nie chciałbym na niej zarabiać.
        \nKiedy aplikacja uzbiera pokaźne grono użytkowników, liczę na to, że odezwą się do mnie reklamodawcy.
        \n\nZanim to jednak nastąpi, zachęcam Cię do skontaktowania się z doradcą kredytowym za pomocą aplikacji
        \n\nZ racji doświadczenia mam zbudowaną grupę bardzo zaufanych doradców kredytowych w całej Polsce i zarabiam na kontaktowaniu ich z potencjalnymi Klientami - czyli z Tobą drogi użytkowniku :).
    </string>

    <string name="o_mnie_akapit_7">Jeśli nie szukasz teraz kredytu, a chcesz mi pomóc, to proszę Cię o podzielenie się aplikacją z Twoimi znajomymi :) Będę Ci bardzo wdzięczny.  I jestem przekonany, że Twoim znajomi również :)</string>

    <string name="negocjacje_nowe_akapit1">Każda obniżka ceny o&#160;1.000&#160;zł, to nawet 2.000&#160;zł mniej kredytu do spłaty!
        \n\nŚrednio 20% ceny, to czysty zarobek dla budującego.
        \n\nWięc z&#160;M wartego 240.000&#160;zł deweloper może zejść z ceny nawet poniżej 200.000&#160;zł aby wyjść na \"zero\".</string>


    <string name="negocjacje_nowe_akapit2">Pamiętaj, że deweloper jest przygotowany na to, że klienci będą z&#160;nim negocjować cenę.
        \n\nNawet jeśli uzna Twoją propozycję za zbyt niską, w&#160;zamian, zaproponuje swoją.
        \n\nW&#160;ten sposób szybko spotkacie się&#160;\"w połowie drogi\".
        \n\nDlatego w&#160;pierwszej kolejności <u>proponuj cenę jeszcze niższą</u> od tej, którą rzeczywiście uważasz, że jesteś w&#160;stanie wynegocjować.
        \n\nZbicie ceny o&#160;około 5-10% w&#160;większości przypadków nie powinno stanowić problemu.</string>


    <string name="deweloperska_wstep">Umowa ta musi zostać podpisana u notariusza.
        Podobnie każda zmiana tej umowy (aneksy).
        \n\nJej koszt pokrywasz po <u>połowie z&#160;deweloperem.</u>
        Możesz wskazać swojego notariusza, jeśli zrobi to taniej.</string>


    <string name="deweloperska_akapit1">Masz prawo poprosić dewelopera, aby z&#160;wyprzedzeniem przesłał Ci <b>wzór umowy.</b>
        \n\nDzięki temu będziesz mógł na spokojnie ją przeanalizować z&#160;prawnikiem i&#160;zaproponować swoje poprawki.
        \n\nWprawdzie postanowienia umowy <u>nieuzgodnione indywidualnie z&#160;Tobą,</u> tylko odgórnie narzucone przez dewelopera, <b>nie są wiążące,</b> <u>jeżeli są sprzeczne z&#160;dobrymi obyczajami i&#160;rażąco naruszają Twoje interesy.</u>
        \n\nJednak \"odkręcenie\" takiej umowy wiąże się z&#160;procesem sądowym, więc lepiej wcześniej skonsultować ją z prawnikiem.
        \n\nUmowa deweloperska <u>musi być zgodna</u> ze&#160;wszystkimi informacjami, jakie przeczytałeś w prospekcie informacyjnym.
    </string>
    <string name="deweloperska_akapit2">Powinieneś już wiedzieć jakie dokładnie koszty związane z&#160;utrzymaniem M będziesz ponosić, kiedy zostaniesz jego właścicielem.</string>


    <string name="deweloperska_akapit3">Jeśli deweloper posiłkuje się kredytem, w&#160;dziale IV Księgi Wieczystej z&#160;pewnością jest wpisana hipoteka.
            \n\nDlatego w&#160;umowie musi znaleźć się zapis, że dany bank <u>nie przepisze tej hipoteki na Twoje M.</u>
            \n\nOprócz wpisanych już w KW hipotek, w&#160;miarę upływu czasu, <u>mogą pojawić się nowe,</u> np. hipoteki przymusowe albo same <b>wzmianki</b> o&#160;wpisach.
            \n\n<b>UWAGA!</b> Taka wzmianka to informacja, że <u>za chwilę może być wpisana kolejna hipoteka!</u>
            \n\nCo ciekawe, <i>Sąd Najwyższy wyrokiem z&#160;19 maja 2016&#160;r., sygn.&#160;akt&#160;IV&#160;CSK&#160;535/15</i> stwierdził, że <b>wzmianka nie jest obciążeniem!</b>
            \n\nTo znaczy, ze <u>nie wystarczy</u> zapis mówiący o sprzedaży nieobciążonego M.
            \n\nMusi się znaleźć także zapis aby na dzień podpisania umowy końcowej, nie było <b>żadnych wzmianek w&#160;KW!</b>
            \n\nInaczej możesz kupić M <b>obciążone milionowym kredytem!</b></string>


    <string name="deweloperska_akapit4">Jest to termin, do którego deweloper zobowiązuje się <u>sprzedać Ci finalnie M.</u>
            \n\nCzyli <u>przenieść na Ciebie jego własność.</u>
            \n\nMusi to być <b>konkretna data.</b>
            \n\nNie gódź się na termin zależny od czegokolwiek.
            \n\nNp. termin do 2 miesięcy po odebraniu pozwolenia na użytkowanie jest niebezpieczny, bo w&#160;praktyce deweloper <u>może ten dzień przeciągać w&#160;nieskończoność.</u>
            \n\nDodatkowo możesz wynegocjować zapis, mówiący o <b>karze finansowej za każdy dzień zwłoki</b> dewelopera.</string>


    <string name="deweloperska_akapit5"><b>Art.&#160;25 u.o.p.n.&#160;</b>niby jasno, ale jednak mało konkretnie stwierdza tylko, że <i>wysokość odsetek zastrzeżonych na rzecz dewelopera, nie może przewyższać kar umownych zastrzeżonych na rzecz nabywcy.</i>
            \n\nZatem nic nie stoi na przeszkodzie, aby kary nakładane na dewelopera za każdy dzień zwłoki były wyższe, niż ewentualne odsetki jakie będziesz Ty musiał zapłacić, za ewentualną zwłokę w&#160;zapłacie.
            \n\nJednak zwróć uwagę, ża ustawa mówi o <b>odsetkach</b> a nie <b>karach</b> finansowych.
        </string>


    <string name="deweloperska_akapit6">Nie wystarczy napisać <i>stan deweloperski</i>, czy <i>pod klucz.</i>
            \n\nTe pojęcia <u>nigdzie nie są sprecyzowane</u> i&#160;mogą oznaczać dla każdego coś innego.
            \n\nZwróć uwagę, aby standard wykończenia był bardzo precyzyjnie i&#160;obszernie opisany.
            \n\nJeśli nie dopilnujesz tego punktu, <b>nie będziesz mógł reklamować</b> np. braku kaloryferów, parapetów czy nawet wylewki podłogowej i&#160;innych!</string>


    <string name="deweloperska_akapit7">Może się niestety tak zdarzyć, że pomimo usilnych prób, <b>żaden bank nie będzie chciał udzielić Ci kredytu.</b>
        \n\nWażne, aby umowa taki scenariusz przewidywała i&#160;pozwalała Ci się w takim wypadku <i>wycofać z umowy bez żadnych kar.</i></string>


    <string name="deweloperska_akapit8">Zwykle przy podpisaniu umowy deweloperskiej, deweloper życzy sobie przelania na jego konto pewnej sumy pieniędzy, tytułem <b>zadatku</b> lub <b>zaliczki.</b>
        \n\nPowinno Ci zależeć, aby była to <u>jak najmniejsza kwota.</u>
        \n\nJeśli <b>z Twojej winy</b> nie dojdzie do podpisania umowy końcowej, <b>zadatek</b> przepadnie, a <b>zaliczkę</b> deweloper będzie musiał Ci zwrócić.</string>


    <string name="deweloperska_akapit9">Deweloper nie może nakładać na Ciebie żadnych dodatkowych, nieuzasadnionych obowiązków, np.:
        \n\n- zawarcia umowy ubezpieczenia wskazanego przez dewelopera
        \n\n- konieczności wykończenia lokalu w &#160;jakimś terminie
        \n\n- partycypowania w&#160;kosztach utrzymania nieruchomości należących do dewelopera,
        \n\n- składania dodatkowych oświadczeń
        \n\n- ponoszenia kosztów aneksów
        \n\n- ponoszenia kosztów eksploatacyjnych pomimo nieodebrania M lub garażu</string>


    <string name="deweloperska_akapit10">Jeśli mimo wszystko podpisałeś umowę deweloperską, która jest <u>mniej korzystna</u>, niż wskazują na to przepisy prawa, to <u>takie postanowienia są nieważne</u> i&#160;w&#160;ich miejsce stosuje się odpowiednie zapisy ustawy.
        \n\nJednak pamiętaj, że <i>jest dobrze, jak jest dobrze.</i>
        \n\nAle kiedy <b>sprawy zaczną się komplikować</b> i&#160;nie pójdą po naszej myśli, wszystko sprowadzi się do tego, co jest <b>zapisane czarno na białym na umowie</b>.
        \n\nDlatego przyłóż <b>olbrzymią wagę</b> do każdego zdania zapisanego w umowie, a najlepiej przed podpisaniem <b>skonsultuj ją z&#160;prawnikiem,</b> aby byc zabezpieczonym na każdą ewentualność.</string>


    <string name="zaliczka">Zaliczka jest zwrotna. \n\nTo znaczy, że jeśli nie dojdzie do podpisania umowy końcowej, sprzedający musi zwrócić Ci wpłaconą wcześniej tym tytułem kwotę pieniędzy.</string>


    <string name="zadatek">Zadatek przepada, jeśli z <b>Twojej winy</b> nie dojdzie do podpisania umowy końcowej.
    \n\nJeśli z winy sprzedającego, to on musi zwrócić Ci zadatek w <b>podwójnej wysokości.</b>
    \n\n<b>Pytanie zasadnicze:</b>
        \n\kiedy <b>nie dostaniesz kredytu</b> w banku, to z czyjej winy nie dojdzie do podpisania umowy końcowej?
        \n\nTwojej czy może jednak banku?
        \n\nOdpowiedź na to pytanie nie zawsze jest jednoznaczna i możesz się od takiego zapisu <i>wykręcić</i>.
    \n\nGorzej dla Ciebie, jeśli zapis jest sformułowany w nieco inny sposób i zamiast o <i>Twojej winie</i>, mówi raczej o <i>winie leżącej po Twojej stronie</i>. Bowiem załatwienie kredytu leży jak najbardziej po twojej stronie.</string>

    <string name="skontaktujemy_wstep">Wypełnij formularz a doradca finansowy sprawdzi Twoją zdolność i przedstawi wszystkie oferty 14 banków</string>

    <string name="skontaktujemy">Doradca oddzwoni i umówi się z Tobą na <b>bezpłatne</b> spotkanie, na którym przedstawi Ci oferty wszystkich banków i pomoże wybrać najtańszą!
        </string>

    <string name="instrukcja_flatUp">Jak pobrać pierwszą ofertę?
    </string>
    <string name="samouczek_tytul_1">1. Pobierz i otwórz aplikację z nieruchomościami na sprzedaż</string>
    <string name="samouczek_akapit_1">Najbardziej popularnymi aplikacjami do wyszukiwania ofert sprzedaży nieruchomości w Polsce, są
        <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=pl.otodom">Otodom</a>,
        <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.melog.re.droid.domy">Domy.pl</a>,
        <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=pl.morizon.client">Morizon</a>,
        <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=pl.polskapresse.dom">Gratka</a>

    </string>
    <string name="samouczek_tytul_2">2. Znajdź interesującą ofertę</string>
    <string name="samouczek_akapit_2">Po prostu korzystaj z wybranej aplikacji i znajdź interesujące Cię M. Kiedy klikniesz w konkretną ofertę, znajdź przycisk udostępniania (zwykle symbol połączonych trzech kropek). </string>
    <string name="samouczek_tytul_3">3. Wybierz z listy KupujeM</string>
    <string name="samouczek_akapit_3">Na liście dostępnych aplikacji znajdź i kliknij KupujeM. Za pierwszym razem może być konieczne rozwinięcie dodatkowych opcji. W miarę używania KupujeM, powinna pojawiać się na pierwszym miejscu do wyboru. </string>
    <string name="samouczek_tytul_4">4. Gotowe!</string>
    <string name="samouczek_akapit_4">Właśnie pobrałeś i zapisałeś swoją pierwszą ofertę!
        Możesz tu zapisywać wszystkie oferty jakie tylko znajdziesz w jakiejkolwiek aplikacji związanej z wyszukiwaniem ofert sprzedaży M. </string>
    <string name="asset_statements" translatable="false">[{\n  \"relation\": [\"delegate_permission/common.handle_all_urls\"],\n  \"target\": {\n    \"namespace\": \"web\",\n    \"site\": \"http://middlers.pl\",\n  }\n}]</string>
    <string name="tile_kredyt_title">Porównaj oferty 14 banków</string>

    <string name="news">Newsy</string>
    <string name="Powierzchnia_uzytkowa">W polskim prawie <b>nie ma jednej, ogólnej definicji</b> powierzchni użytkowej.
        \n\nRóżne jej wersje znajdziemy w:
        \n\n - ustawie o podatkach i opłatach lokalnych
        \n\n - o podatku od spadków i darowizn
        \n\n - o ochronie lokatorów, mieszkaniowym zasobie gminy
        \n\n - Rozporządzeniu Ministra Sprawiedliwości w sprawie zakładania i prowadzenia ksiąg wieczystych
        \n\n - Polskich Normach
        \n\n - Standardach międzynarodowych

        \n\nZatem zanim sprawdzimy definicję, zastanówmy się <b>do jakiego celu ją potrzebujemy</b>, ponieważ w każdym z podanych przypadków możemy dojść do różnych wniosków.

        \n\n - Na potrzeby użytkowników KupujeM najczęściej wykorzystywana definicja zawarta jest w <b>Polskich normach</b>, ponieważ to na nie deweloperzy powołują się w umowach o wybudowanie M.

        \n\n<b> - starsza PN -70/B-02365:</b>
        \ndo powierzchni wlicza się grubość tynków, powierzchnie z sufitem powyżej 2,2m w 100\%.
        \n\nZe skośnym sufitem od 1,4m do 2,2m w 50\% a poniżej 1,4m nie wlicza się.
        \n\n<b> - nowsza PN-ISO 9836:1997:</b>
        \ndo powierzchni wlicza się grubość ścianek działowych.
        \n\nPowierzchnie ze skośnym sufitem tylko od 1,9m.
        \n\nNie wlicza się grubości tynków (czyli mierzymy ścianę wykończoną bez listew przypodłogowych.

        \n\n<b>W obu normach nie wlicza się otworów drzwiowych.</b>
        \n\n<i>W praktyce nie wlicza się również powierzchni balkonów, tarasów itp. (teoretycznie, bo M z dużymi tarasami są zwykle sporo droższe).</i>


</string>


    <string name="Powierzchnia_calkowita">Całą (i obszerną) definicję powierzchni całkowitej można znaleźć w polskiej normie<b> PN-ISO 9836:1997.</b>
    \n\nNajważniejsze punkty to:
    \n\n - Powierzchnia całkowita jest sumą powierzchni całkowitych wszystkich kondygnacji.
    \n\n - Powierzchnia całkowita każdej kondygnacji mierzona jest na poziomie posadzki po obrysie zewnętrznym budynku z uwzględnieniem tynków, okładzin i balustrad.
    \n\n - Wnęki i występy dla celów konstrukcyjnych lub estetycznych oraz wyprofilowania nie są wliczane, jeżeli nie zmieniają powierzchni netto kondygnacji.
    \n\n - Powierzchnia kondygnacji netto jest powierzchnią ograniczoną przez elementy zamykające.
    \n\n - Do powierzchni kondygnacji netto wliczane są także elementy nadające się do demontażu takie jak: ścianki działowe, rury, kanały.
    \n\n - Do powierzchni kondygnacji netto nie są wliczane powierzchnie otworów na drzwi i okna oraz nisze w elementach zamykających.
    \n\n - Powierzchnia kondygnacji netto dzieli się na:
        \n  - powierzchnię użytkową
        \n  - powierzchnię usługową
        \n  - powierzchnię ruchu
    </string>
    <string name="wyczerpales_limit_kalkulatory_obliczZdolnosc">Aby dalej korzystać z tej funkcji, wykup pełny dostęp do aplikacji</string>
    <string name="title_activity_o_aplikacji">O_aplikacji</string>
    <string name="large_text">
    Witaj!\n\n

    Dziękuję za zainstalowanie mojej aplikacji!

        \n\nMam głęboką nadzieję, że znajdziesz w niej wiele cennych informacji i narzędzi, dzięki którym bezpiecznie kupisz własne M.

        \n\nPomysł na stworzenie KupujeM zrodził się w mojej głowie już po kilku latach od otwarcia mojej firmy middlers sp. z o.o. we Wrocławiu zajmującej się pośrednictwem w sprzedaży kredytów hipotecznych.

        \n\nZauważyłem, że moi klienci coraz częściej zwracali się do mnie z pytaniami związanymi nie tylko z kredytem, ale również z samym procesem zakupu nieruchomości.

        \n\nInteresowały ich niuanse w umowach oraz sprawdzone sposoby na dokładne sprawdzenie nieruchomości przed i po zakupie.


        \n\nA ponieważ jestem otwarty na nowe technologie, szybko wpadłem na pomysł, aby samodzielnie stworzyć aplikację mobilną na Androida :)

        \n\nOczywiście nigdy wcześniej nie miałem styczności z programowaniem i wszystkiego uczyłem się samodzielnie od podstaw. Zatem proszę wybaczyć drobne niedociągnięcia w aplikacji :)

        \n\nCały czas się uczę nowych rzeczy i pomału dodaję różne funkcjonalności do aplikacji.

        \n\nJeszcze raz dziękuję i proszę o pozostawienie opinii w Sklepie Google Play i oczywiście o podzielenie się KupujeM ze swoimi znajomymi!

        \n\nBędę bardzo wdzięczny!

        \n\nMarek Jakubicki / KupujeM app developer











    </string>
    <string name="action_settings">Settings</string>


</resources>
































